<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类: 左宝成长记 | 小结其绳]]></title>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/categories/左宝成长记/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/"/>
  <updated>2014-05-12T11:53:06+08:00</updated>
  <id>http://liuhongjiang.github.com/life/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[左右]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[左老师的2012]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/19/zuo-2012/"/>
    <updated>2013-01-19T20:54:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/19/zuo-2012</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天写了一篇工作方面的<a href="/tech/blog/2013/01/19/2012/">2012总结</a>。想想也应该写一篇生活方面的2012总结。</p>

<p>要写生活，那肯定只有一个中心了，左老师。今天就写一篇“左老师的2012”。</p>

<p>左老师是我们这个家庭进步最大的成员了。年初的时候，他还不会走路，也不会说话，现在他像一个过街老鼠一样，在家里窜来窜去。整天说着很多不知名状的东西，把我们搞得糊里糊涂。</p>

<p>年初的时候他5个多月大，那时还是一个胖嘟嘟的小伙子，也没有生过病，可是到了4月份的时候生了一场病，然后就是一直小病不断，到7月份的时候，几乎每两周就要去一次医院。这段时间里，他也就长的不太好了，刚刚过平均水平。5月份的时候，开始学爬，但基本上就是动动手和脚，能看出他的努力，但是每次的位移几乎为0，情况不好的时候，还会出现负数。有一天，爷爷在床上用茶杯挑逗他，把茶杯放在他的面前，勾引他去抓茶杯，但左老师够不到，他就努力往前爬，没想到就这样子，开始了位移为正的历史，结果是满床的茶叶和茶水。</p>

<p>慢慢地，左老师就会爬了，不过手和腿没有力气，撑不不起身体，每次都是肚皮贴地，靠着手和腿的摩擦向前进。样子非常逗。</p>

<!-- more -->

<p>到了6月份，左老师就会用正确的方法爬了，这个时候速度就开始变得比较快了。这个时候就会看见奶奶整天在房间里面追着左老师，而且还经常追不上。到了生日那天我们还让左老师抓周了，记得那天左老师耍流氓，只穿了一个肚兜，非常香艳。抓周的时候，放了很多东西，葱、书、菜、笔、钱、美女照片，还有的我都记不起来了。左妈还特意去为他刻了一个章，说是章代表权利。当时我希望他去拿美女照片的，他妈希望她去拿钱，最后他去拿了笔。看来还是他的觉悟高一点，不像他那两位无良的父母。</p>

<p>到了8、9月的时候，左老师学走步了，最开始的时候，先是能扶着沙发或健身架站起来，后来是能扶着沙发走，慢慢地就能简单地走上一两步。这段时间，每天他都要下楼去，奶奶扶着他在小区走上一段时间，也把奶奶累坏了。到了9月份的时候，左老师基本上就可以走上十几步了。</p>

<p>但是这个期间也出现问题了，他一天不认真吃饭，每天就想着吃左妈的奶，左妈一回家，他就拉着他妈妈到床上去吃奶，去不就哭，这段时间的体重基本没有增加。国庆的时候，在左妈的二姨的教育下，我们终于下定决心断奶，回来就行动。那两天晚上，左老师睡觉前，睡觉中醒来，都是嚎啕大哭，或是伴着伤心和泪水进入梦乡。当时好的是，左老师喜欢吃饼干，每天晚上都是用这个哄他睡觉。</p>

<p>过了三天，这奶就算断了，而且也奇怪，三天过后，他自己也不再吃了。接下来的问题就是怎么让他喜欢上奶粉，开始的时候用勺子给他一点点地喂，而且还得开着电视，当他看电视入迷了，然后把勺子放到他的嘴边，他才会下意识地喝上一口，经常100毫升奶，他要喝上20多分钟。我看着都没有耐心了，还多亏奶奶的耐心，慢慢地让他习惯了奶粉。之后就是，我们一说喝奶，他就会麻利地爬到沙发上，等着看电视。终于一天，不知道他那根劲开窍了，他自己就拿着奶瓶咕噜咕噜地喝起来。开始喝奶以后，体重也慢慢地上来了，长势喜人。</p>

<p>会走路后，就开始学说话了，先是说简单的一个字，会叫爸爸妈妈，后来就慢慢能说一个词，现在基本上可以所一些词组了。今天奶奶说“恭喜发财”，他就能一个字一个字慢慢地挤出来一句“红包～～拿～来”。每天睡觉前左妈会给他念唐诗唱儿歌，时常他也能接下一句的第一个字了。</p>

<p>2012年最开心的莫过于看到左老师一天天长大，一天天调皮。他会数数了，但是也很奇怪，一般是1，2，3，5，6，8，9，绝对不会数到4和7。有些话教他无数次，他都不会说，有的话你说一次，他就无数次地念叨，比如说“小鸡鸡”。他像一阵风一样，在家里跑来跑去。东抓抓西摸摸，管也管不住，让他停下来，那是绝对不可能了。喜欢去厨房，把买来的菜掏出来，然后撒一地。会把洗菜的盆子扣在头上，在客厅里面得意地走来走去。他还会干很多傻事，引得大家一阵哄笑，然后就能看见他得意的微笑了。</p>

<p>他是我们家欢乐的来源，是我们每天辛劳的动力。2013年，对左老师的期望只有一点，健康成长，每天都比昨天更开心。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生病记]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/04/17/zuo-bao-sick/"/>
    <updated>2012-04-17T22:48:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/04/17/zuo-bao-sick</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>儿子转眼就要九个月了，懒惰的妈妈因为各种各样的原因，在长达七个月的空白期后，终于决定继续给左宝记录了。今天就从最近的生病开始记起。</p>

<p>左宝一直是个棒小伙，到八个月的时候开始第一次生病，而且还是被妈妈传染的。</p>

<p>妈妈重感冒三天，坚持给左宝喂奶，由于第一次重感，没有经验，没有带口罩，直接导致了病毒侵袭左宝。然后，左儿就华丽丽地病倒了。</p>

<!-- more -->

<p>先是发烧，38度5，发现时已经是晚上了，于是妈妈迅速地带上左宝上医院。一路心急火燎，恰逢成都地铁二号线正在热情蓬勃地发展，到处都堵得慌。第一次带儿子上医院，竟然不知道市妇幼保健院不看儿科急诊。好不容易堵车堵到了市妇幼，又得调转车头。</p>

<p>儿子在车里像根蔫了的黄瓜，彻底失了往日的激情，甚至还吐了两次。妈妈心里难受极了，经过几番折腾，总算到了妇女儿童中心医院。时间已经是晚上九点过，我一路跑进急诊室，生病的宝宝那个多啊，于是排队，挂号，医生说，估计要等一个小时才能轮到你们哦，看不看？额的神，不看又能去哪儿看？我只得挂号，抱着儿子等了。</p>

<p>终于轮到我们了，左宝难受的样子看起来真让人心疼。不过还好，医生说，小问题，吃药，回家物理降温。然后，抱着左宝回家了。一夜无眠，量体温，物理降温。到早上，降到了37度6的样子，按照规律，左宝又低烧了两天，才慢慢恢复了。</p>

<p>妈妈觉得，这一次宝宝生病，让妈妈更成熟了。当然，这还是第一轮挑战，因为时间关系，只得下回分解了。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3个月]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/10/17/3-month/"/>
    <updated>2011-10-17T21:39:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/10/17/3-month</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>左宝长好大了，后天就满三个月了，懒惰的妈妈也有好久没有来记录左宝的生活点滴了。于是，今天一鼓作气，写写过去一段时间发生的搞笑事件。</p>

<ol>
  <li>前天，左宝吃完奶后在妈妈身上睡着了。妈妈跟爸爸说起当天外出碰到一个婆婆，这个婆婆特别喜欢左左，每次多远看到妈妈推着左左的车都会高兴地跑来看看左宝。这天，婆婆一边逗左宝，一边说，婆婆家的小妹妹半个月大了，就快出来和左左玩了，到时候左左就升级做哥哥了。妈妈刚刚重复完“左左升级做哥哥“这句话，睡梦中的左宝突然发出一阵咯咯的笑声，妈妈和爸爸当场笑翻。</li>
  <li>左左现在力气很大，突然就会用手推开他不想要的东西。嘴里还会生气地大声嚷嚷。</li>
  <li>左左现在最喜欢做的事情就是把两只小手放进嘴里砸吧砸吧地吃，吃得香喷喷的，如果妈妈把左宝的手拿开，他就会生气地大声嚷嚷。</li>
  <li>左左每天早上醒来看到妈妈，一定会先笑一个。</li>
  <li>左左现在很会尿尿，射程超远。</li>
  <li>左左睡觉中如果想拉粑粑或者尿尿的时候，会闭着眼睛很使劲地把头左摇右摆。</li>
  <li>左左现在超爱洗澡和游泳。</li>
</ol>

<p>还有的记不住了，回头再写吧。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第45到55天]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/09/11/45-to-55-day/"/>
    <updated>2011-09-11T14:07:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/09/11/45-to-55-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="section">第45天</h2>

<p>昨天，左宝做了一件坏事。在左宝舒舒服服地洗了个澡准备出浴时，左宝很惬意地嗯了一下，只见小屁屁底下迅速地流出了可爱的粑粑。于是，浴盆里、左宝身上都。。。。。。</p>

<p>今天，左宝又做了一件坏事。在左宝舒舒服服地吃着奶的时候，妈妈忽然感觉大腿上一片温热，本以为是尿尿了，结果把左宝抱起来一看，妈妈大腿上黄澄澄一片了。</p>

<p>看来，做了坏事更容易让妈妈记住。不过，左宝今天还是有进步的。 吃奶之前，左宝会对妈妈笑了，赞一个~~~~~</p>

<h2 id="section-1">第51天</h2>

<p>左宝今天开始骗妈妈抱抱了。明明吃饱了肚皮的，可是还是故意在小床上哼哼唧唧的，妈妈把左宝抱起来喂奶，左宝先是假装很着急地往妈妈怀里钻，然后一口咬住奶头，咂两口，然后又把奶吐出来，然后又咂两口，又吐出来。于是，妈妈坚决地把左宝放到了小床上，任由左宝哼哼唧唧。小伙子，跟妈妈斗，你还嫩了点。</p>

<p>左宝现在越来越帅了，今天还穿了小马甲。</p>

<h2 id="section-2">第55天</h2>

<p>天气开始转凉了 ，左宝也一天比一天大了。最近抱起他来还真有些费劲了。由于害怕家装污染，每天妈妈都会带左宝出去转转，于是左宝现在越来越爱往外面跑了。在家里的话，也喜欢由大人抱着到阳台去看外面。</p>

<p>今天中午，左宝正在睡觉，爸爸从卧室出来，坐在左宝旁边，说，现在我们家只有左儿比我能睡了。刚睡完，妈妈就在厨房听到左宝哇哇大哭起来。爸爸赶紧把左宝抱起来到阳台上去看天。可是，这个时候正是吃饭的时间，总不能老抱着左宝吧。于是，爸爸想了一个办法，把左宝放进阳台的小推车里，这下总算是皆大欢喜了。左宝高高兴兴地看世界，爸爸妈妈高高兴兴地吃饭。餐桌上，爸爸很得意地终结了一句，要善于抓住事物的本质啊。</p>

<p>PS: 左左现在特别喜欢对着妈妈笑。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第40天]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/08/28/40-day/"/>
    <updated>2011-08-28T21:57:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/08/28/40-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>左儿今天出生第40天了，懒惰的妈妈直到今天才真正提起“笔”来为儿子写下第一篇日记。左妈妈决定，从今天起，养成每天记日记的好习惯，那么等到左宝成年以后再来看这些文字，该是多么有意义啊。</p>

<h2 id="section">儿保记</h2>

<p>左宝第37天时候去做儿保，医生问，娃娃生下来有多长多重啊，爸爸说47cm，6斤8两。医生把左宝放进一个测量仪里，让奶奶把左宝的头抵住测量仪一头。医生看了看标尺说，不对，要抵住，妈妈来。于是，妈妈狠狠心，稍稍用劲抵住左宝的头，左宝开始瘪嘴巴。医生看了看标尺，继续说，抵住抵住，又过来把左宝的头往测量仪一头按了按，说，来，妈妈，就这样抵住了。妈妈赶紧抵住。这次，医生彻底被征服了，估计是出生时候给你们量错了吧，咋会长到58cm了呢？汗~~~~左宝体重10斤。郁闷的是，最后的结果显示，左宝在这一个多月时间里，只能算长得中下。</p>

<p>这一天还打了疫苗。神奇的左宝啊！打乙肝疫苗时，左宝只是在针头扎进肉肉里的时候哼哼了两声就不哭不闹了，然后就沉浸在了愉快的喝奶中。爸爸和妈妈经过讨论，认为这个疫苗打起来应该不痛，看那些打卡介疫苗的孩子都哭个不停，估计待会儿左宝打卡介疫苗的时候会哭闹吧。于是，在左宝准备打卡介疫苗的时候，爸爸妈妈一起给左宝鼓劲，左左，我们是男子汉，不哭哈。爸爸给左宝脱掉了一只袖子，露出了他的小肉膀子，针头扎进去，左宝哇地哭起来，爸爸妈妈都在想，这个疫苗打起来果然要痛得多呢。结果，针头一拔出去，神奇的左宝竟然不哭了。妈妈抱着左宝坐到休息椅凳上，周围的婆婆都说，这个孩子居然不哭。果然是神奇的左宝啊。不过，妈妈比较担心左宝是不是没有痛感，或者是神经发育得不够好，希望等左宝大一点了，就不要这样神奇了。</p>

<h2 id="section-1">今日记</h2>

<p>今天左宝做了三件坏事情。一是把尿尿拉在了妈妈身上，二是妈妈把尿的时候不尿，刚把尿片垫上，左宝就嘘嘘了，而且嘘嘘湿掉了两块尿布，三是妈妈刚刚把拉过粑粑的屁屁擦干净并且用水清洗小屁屁时，左宝很不客气地把粑粑拉在了洗屁屁的小盆里。</p>

<p>今天傍晚妈妈带左宝出去玩了。左宝坐在小车里很惬意，一路上睁大眼睛看个不停，不过由于毒蚊子太多，妈妈很快就带着左宝回家了。刚刚出电梯到家门口，左宝就开始唧唧歪歪了，估计没耍够吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
