<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类: 读书 | 小结其绳]]></title>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/categories/读书/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/"/>
  <updated>2013-03-22T14:41:17+08:00</updated>
  <id>http://liuhongjiang.github.com/life/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[左右]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[顾城《回家》]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/25/gucheng-home/"/>
    <updated>2013-01-25T13:18:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/25/gucheng-home</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2013年“<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/2013%E5%B9%B4%E3%80%8A%E5%8D%97%E6%96%B9%E5%91%A8%E6%9C%AB%E3%80%8B%E6%96%B0%E5%B9%B4%E7%89%B9%E5%88%8A%E8%A2%AB%E5%88%A0%E6%94%B9%E4%BA%8B%E4%BB%B6">《南方周末》新年特刊被删改事件</a>”引发全球媒体及社交网站如推特、新浪微博用户的广泛关注，主要焦点集中在中国的新闻审查制度及新闻自由。</p>

<p>微博上，李承鹏关于南方周末的有一句很辛辣的点评“我相信你能改别人写的新年贺词，我不相信你能改别人写给你的悼词。”
看评论，有人说想起了顾城的“卑鄙是卑鄙者的通行证，高尚是高尚者的墓志铭”（实际应该不是顾城的，是北岛的《回答》一诗的前面两句。）</p>

<p>就上网看了以下顾城的诗集：然后看到了这首《回家》。（绕了半天终于绕到了正题）</p>

<blockquote class="informationsmall">
  <h2 id="section">回家</h2>

  <h4 id="section-1">顾城</h4>

  <p>我看见你的手    <br />
在阳光下遮住眼睛    <br />
我看见你头发    <br />
被小帽遮住    <br />
我看见你手投下的影子    <br />
在笑    <br />
你的小车子放在一边    <br />
Sam    <br />
你不认识我了    <br />
我离开你太久的时间      </p>

  <p>我离开你    <br />
是因为害怕看你    <br />
我的爱    <br />
像玻璃    <br />
是因为害怕    <br />
在台阶上你把手伸给我      </p>

  <p>说：胖    <br />
你要我带你回家    <br />
在你睡着的时候    <br />
我看见你的眼泪    <br />
你手里握着的白色的花    <br />
我打过你    <br />
你说这是调皮的爹爹    <br />
你说：胖喜欢我    <br />
你什么都知道      </p>

  <p>Sam    <br />
你不知道我现在多想你    <br />
我们隔着大海    <br />
那海水拥抱着你的小岛    <br />
岛上有树外婆    <br />
和你的玩具    <br />
我多想抱抱你    <br />
在黑夜来临的时候      </p>

  <p>Sam    <br />
我要对你说一句话    <br />
Sam我喜欢你    <br />
这句话是只说给你的    <br />
再没有人听见    <br />
爱你，Sam    <br />
我要回家    <br />
你带我回家      </p>

  <p>你那么小    <br />
就知道了    <br />
我会回来    <br />
看你    <br />
把你一点一点举起来    <br />
Sam，你在阳光里    <br />
我也在阳光里      </p>

  <p>附注：此诗是顾城最后一首抒情新诗。    <br />
“Sam”为顾城独子，英文名为：Samuel muer Gu。    <br />
“胖”是顾城乳名。儿子喜欢这样喊他。      </p>
</blockquote>

<!-- more -->

<p>读到完这首诗的时候，突然眼睛有点湿润了。可能是已为人父，对这种父子之情已经有了一定的认识。仿佛这首诗就是在写我和我家的左老师，仿佛就是我在阳光下把我们家左老师高高举起。诗中的sam和左老师是那么地相像，同样地那么稚嫩，小手，小帽，小车子，他们的世界里一切都那么小。左老师在他的小世界里确是十分地自在，自信满满地骑着自己的小车子，在家里乱窜，一回家就拉着你的手说：“走，爸爸，耍”。有的时候爸爸妈妈瞒着他偷个嘴，或者出去玩，别看他一副不在乎的样子，其实“他什么都知道”，也许正在默默地伤心。</p>

<p>他的一切都是那么让你感动，想起来的时候，让你发笑，让你有冲动把他紧紧地抱在怀里，让你感动得想哭。</p>

<p>豆瓣上有关于这首诗的一个评论: <a href="http://www.douban.com/note/160838818/#sep">顾城的人不好评论，顾城的诗歌总让人心动，别样的。</a></p>

<p>顾城这个人确实不好评论，人生确实是十分混乱的，有兴趣的同学可以百度google一下。但诗确是非常的不错。在豆瓣上还是有很多人喜欢的。</p>

<p>豆瓣上有个帖子，<a href="http://www.douban.com/note/82658290/">有人要去顾城的故居</a>，然后就一个豆瓣网友<a href="http://www.douban.com/people/unrequitedlove/">夕颜</a>就说，希望帮她转达一下下面的话：</p>

<pre><code>你终于回到安静纯净的世界了，一定很幸福吧:）
其实我有时也想去。。
不知怎么的，我有时会想你，你要保佑我找到真爱哟= =
</code></pre>

<p>可爱、俏皮、感伤。读起来也像是一首诗。</p>

<p>顾城先杀妻，后自杀，以悲剧的方式结束了自己的一生。但诗中sam确幸存了下来，并且健康地长大，脱离了这个悲剧。豆瓣上也有一个帖子<a href="http://www.douban.com/group/topic/29091854/">讨论sam的近况</a>。</p>

<p>顾城还有很多非常好的诗：
《规避》《小巷》《感觉》
<a href="http://www.douban.com/group/topic/20602058/">《无名的小花》</a>。</p>

<p>当然还有最著名的《一代人》</p>

<blockquote class="informationsmall">
  <p>黑夜给了我黑色的眼睛    <br />
我却用它寻找光明</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《兄弟》]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/10/brother/"/>
    <updated>2012-12-10T14:03:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/10/brother</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看余华的小说《兄弟》，小说分为<a href="http://book.douban.com/subject/1401425/">《兄弟(上)》</a>和<a href="http://book.douban.com/subject/1703544/">《兄弟(下)》</a>，小说的上部是非常俏皮的。</p>

<p>李光头应该是1960年左右出生的，在他14岁的时候，到公共厕所去偷看女人的屁股，被抓住了，还被游街了。他爸在他还没有出生的时候，也是因为在公厕偷看女人屁股，掉到粪坑里，淹死的。但由于李光头看了刘镇上的公共情人林红的屁股，而走上了好运，镇上的男人每天意淫的对象就是林红，所以都找他打听林红的屁股长得怎么样，以便以后意淫的时候更加真切些。李光头对于来打听的人，都是统一价格，人民饭馆三鲜面一碗，而且他极会讨价还价，几个想找个打折价，都没有能如愿。所以李光头，半年就吃了56碗三鲜面，当然中间也有记性不好的人，请他吃了好几碗面的。吃了这么多三鲜面后，李光头就认为这个世界上，只有毛主席比他吃的三鲜面多了。</p>

<!-- more -->

<p>李光头8岁的时候就知道搞板凳和木电线杆子了，开始是因为下体在板凳和木电线杆子上摩擦，屌就会硬起来，很舒服，后来有人给他说，这是性欲。再后来在他搞电线杆子的时候，总会有人围观，也总会有人问他，这是为什么，他就会骄傲地说，性欲来了，然后问的人和围观的人就会一阵哄笑。就这样，李光头把刘镇的所有电线杆子，桥墩，都搞了好几遍。</p>

<p>文革来了后，他爸宋凡平因为是地主成分被批斗，每天在脖子上挂一个写着“地主宋凡平”的木牌子站在学校的大门口。李光头和他哥宋钢不认识这几个字，宋凡平就教他们认这几个字，问他们什么是地，李光头说，我们脚下的就是地，我们站在地上，问他们什么是“主”，宋钢说，主就是毛主席的主，所以“地主宋凡平”就是“地上的毛主席，后面跟了个宋凡平”。</p>

<p>李光头因为泄露了“地主宋凡平”这个秘密，导致宋凡平被造反派和红卫兵暴打。他的兄弟宋钢就不理他了，他一个人孤独地在刘镇上游荡，最后屌就硬不起来了，阳痿了，他也就再也不搞电线杆子和桥墩了。</p>

<p>随着文革的进行，越来越多悲惨的事情发生了。宋凡平为了去上海接出院的李兰，从关押“反革命分子”的仓库里面逃了出来，但在长途汽车站被造反派抓住了，造反派不由得解释，6个人就开始用木棍打，将宋凡平打倒，一直打，打累了就坐下来休息，过一会儿宋凡平总能挣扎站起来，想坐上长途汽车，然后又被木棍打倒，这样反反覆覆了好几次。最后长途汽车开出了站，宋凡平用尽了最后的力气，追出汽车站，但最后还是被造反派打倒在了车站前面的小广场上，造反派拼命地打，木棍打断了，就用断了木棍捅，在宋平凡身上捅了好几个窟窿。打累了，就去车站前的包子店吃包子。又赶来了5个造反派，他们也拿着木棍，对着躺在地上的宋凡平，又是一阵暴打，木棍也打断了，也打累了，他们就心满意足地就去包子店吃包子了。宋凡平，也不知道是被第一伙人打死的，还是第二伙人打死的，总之，就这样被打死了。一个好人，就这样被打死了。</p>

<p>孙伟一家也是悲惨的。孙伟大概比李光头大7、8岁，孙伟的祖父在解放前开过米店，所以孙伟的父亲被打成了反革命的走资派，被关在关宋平凡的同一个仓库里。孙伟留着一天长发，一天在大街上，被红卫兵抓住，按在地上，要割掉他的反革命长发，割头发的时候，割到了孙伟的动脉，孙伟喷了一地血之后，也惨死了。这一幕被孙伟的父亲看见了，他上去和那一帮红卫兵拼命，但是被赶来的更多的红卫兵和造反派打瘫在地。孙伟的母亲也因为孙伟的惨死疯了，后来也不知去向。孙伟的父亲，因为孙伟死的时候，反抗红卫兵和造反派，在仓库里受尽了酷刑，被吊起来，被用烟头烫肛门，折磨得死去活来。孙伟的母亲是他的精神支柱，他努力地活着，要等到有一天出去，照顾孙伟疯掉的母亲。后来孙伟母亲失踪了，他的精神支柱垮了，选择了自杀。他找到一个一寸长的钉子，一手拿着钉子一手拿着转头，用砖头将钉子敲进自己的脑袋里。一共敲了三下，最后一下的时候，他怒吼一声，用尽全身的力气将砖头砸向钉子。砖头砸碎了，钉子也深深地砸进了脑袋，与头皮一样平了。听到了这个消息后，刘镇上的人都说，人怎么能这么自杀，苏妈说：“人想死，总是有办法的”。</p>

<p>小说的下部和上部比起来就差远了，后半部讲的文革过后，李光头是怎么致富的，宋钢与林红的工人生活，下岗后的悲惨。最后结局也感觉匆匆忙忙，甚至有点狗血。总的感觉小说的上半部和下半部是分裂的。</p>

<p>让我印象最深刻的还是宋凡平、孙伟、孙伟父亲的死。死得很惨，而且不是天灾，是人祸。读到他们惨死的那部分时，我愤怒，也同情。从字里行间可以想象文革是个什么样子，一个人可以因为一段历史、一句话、一种身份被打倒，甚至因为一个莫须有的罪名就会被打倒，那些红卫兵造反派，都是一个一个烟酒好色之徒，趁着这个大好时机，干尽各种坏事，为自己谋得各种享乐。名为抄家，实际是到你家里乱砸一通，抢走值钱的东西。以各种罪名，诬陷那些长的好看的女的，让她们落入自己的手里，然后行强奸之实。用尽各种办法折磨那些被关押的反革命，用想着方地变出新花招的酷刑给自己带来变态残暴的欢乐。可以以革命知名，随意打死人，割到他的喉咙，不用负责。当然自杀的那一类，就更没有关系了。</p>

<p>很难想象，我们的社会曾经这个样子，我们伟大而正确的党领导了这场运动，我们天上的红太阳，救世主毛泽东发起了这场运行,并任由其发展。历史的惨剧不能重演，我们每个人都有责任阻止它的重演，都有责任让我们的社会更加民主、自由、法治。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《挪威的森林》]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/05/norwegian-wood/"/>
    <updated>2012-12-05T13:36:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/05/norwegian-wood</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周末，一口气看完了村上村树的<a href="http://book.douban.com/subject/1046265/">《挪威的森林》</a>。是因为好奇，才看这本书。还读书那会，《李敖有话说》很火，所以就有同学去看李敖的作品，有位同学看完了《上山、上山、爱》就给我们悄悄地很神秘地说，这本书很黄。然后另外一位同学不肖一顾略带藐视地说，还有一个本更黄的，叫《挪威的森林》，是一个叫村上村树的日本人写的。从此便记住了《挪威的森林》和村上村树。</p>

<!-- more -->

<p>那会儿还有一部电影叫《重庆森林》，也看过，但是完全没有看懂，现在已经完全忘却了，也不知道电影讲的什么，更不知道电影与这本书直接有什么联系。只是写到这里，突然想起了，可能因为都是“森林”，应该有点联系吧。</p>

<p>《挪威的森林》是在小说里面反复出现的一首歌的名字，这首歌是Beatles的“Norwegian wood”。一开始无法理解“挪威的森林”是什么意思。在网上找这首歌的中文歌词，歌词中“Norwegian wood”翻译为了“像挪威的森林一般冷清”。在网上查看了一下挪威的相关介绍：挪威本土属亚寒带针叶林气候，地处偏北，其最南点（北纬约58度）比中国最北点（不到北纬54度）还要北，大陆部分最北端的诺尔辰角也是欧洲大陆的最北点。可想而知，挪威很冷，森林更冷，没有什么植物，更不会有动物，孤零零地耸立着高大的针叶树，一阵一阵地刮过冷风，这风能从你的领口、袖口钻进衣服里去，让寒意浸透你的身体。阳光微弱，没有生气的森林，四周静悄悄，无边的寒意，这就是挪威的森林，再激烈的热情，像大火般熊熊地燃烧，到了这里，也会马上熄灭。</p>

<p>在Beatles的歌中是这样描写的：她带我去看她的房间/这很好，不是吗？/像挪威的森林一般冷清/她叫我留下，让我随便坐坐/然后我环视了房间一周，发现这连一张椅子都没有/那我就只好坐在一块小地毯上。将一个房间形容为“像挪威的森林一般冷清”，这个房间没有椅子，极有可能只有一张床和一块小地毯，可以想象的冷清。听完歌，冷清不仅仅是女孩的房间，还应该有歌中的“我”，听歌的你。</p>

<p>村上村树的书，也许是想借那股挪威森林的冷清吧。这是一本关于爱情的小说，渡边刚进入大学，住在学生寄宿院里面。寄宿院里，每个人都在墙壁上贴着成人杂志中的海报，或是穿着泳装，或者裸露着双乳，摆着各种撩人姿势的模特。晚上每个人都对着海报中的模特，想象着各种姿势，奋力地手淫。大家又不怎么爱干净，所以这是一个充满着各种垃圾并夹杂着精子的地方。当然也住着各式各样的人，“敢死队”各种奇怪的行为，玩世不恭到处猎艳的永泽。渡边是这群人里面特立独行的一个，基本和所有人都没什么来往，但和永泽成了好朋友。偶尔一起猎艳，但经过几次后，着实觉得没有什么意思了。</p>

<p>一个下午，渡边在电车上遇见了高中时期好友木月的女朋友直子，他们三人经常一起玩，十分要好。直子很漂亮，很文静。高二的一天，木月和渡边打完的桌球，晚上木月回到家，就毫无征兆地自杀了。从此以后渡边和直子再也没有见面。那个下午后，直子和渡边每周末都相约一起出去玩，就是无止境地走，直到直子疲惫了。交谈很少，都有意避开关于木月的话题。慢慢两个人之间的关系发生了微妙的变换，终于在直子20岁的生日，两人第一次做爱了。但几天后直子消失了，后来渡边才知道，由于木月的离去，直子一直过着很痛苦的生活，终于无法忍受，到一家稍微特别的精神疗养院去治疗了。</p>

<p>后来在大学渡边遇到了绿子，绿子与直子是完全不同的，绿子是一个很有独立意识的女孩，对生活有担当，外向，自己的心情总会说出来。绿子的生活是不幸的，妈妈两年前得了脑癌去世了，两年后父亲也得了脑癌，很快也去世了。所以绿子和姐姐一直就担起了家里的重担。但绿子一直对生活充满了热情和向往。在与绿子的相处过程中，慢慢地渡边也被绿子所改变，也感受到了绿子对于他的感情。</p>

<p>渡边也去疗养院去看望过直子，在疗养院里，直子的生活简单而有规律，慢慢直子似乎有所好转，而且愈发地变得成熟而又完美了。渡边执着地等候着直子的康复。在这里渡边遇到了玲子，玲子在这里生活了七年，玲子一直照顾着直子。他们三个人一起聊天，一起听玲子弹吉他。</p>

<p>后来直子的病情开始变得不好，在一个早上，也自杀了，或者说是被木月带走了。渡边一度消沉，在玲子的开导下，渡边从失去直子的阴霾中走出去，去给绿子打电话。故事到里就结束了。</p>

<p>书肯定比我描述的要复杂和深刻得多。我只能浅显地谈谈我的感受。书中不时能感受到死亡，这种死亡是自杀的那种，木月的自杀，最后直子的自杀，也许作者认为死亡是爱情中不可分割的一部分，多少爱情故事都是死亡终结的。也有许多爱情，因为爱人的离去，而一同离去了。但是我始终还是不喜欢这种感觉，爱情是甜蜜的，但如果有一个阴影覆盖在上面，那也痛苦了。也许是现代的人痛苦太多了，所以希望有一个地方，只有最最美好的东西，没有痛苦，更没有死亡。尽管那是不现实的，痛苦和死亡不可避免。但是我还是固执地希望那个地方只有美好，因为那个地方叫爱情。</p>

<p>就像文章开始的时候说的，《挪威的森林》是一个本黄书。确实，书里面有大量关于性的描写，如果一个20岁左右的小伙子看，肯定就当一本黄书看了，只是去关注那些和性相关的地方了。现在已经过了那个年龄，然后看这本的时候，反而能正常看待关于性方面的描写了。性应该是爱情中重要的一部分，毕竟产生爱情的原因是性，因为性我们才相互爱慕的。我的成长的环境中，性和爱情是分离的，无论是高中还是大学，绝大多爱情，也许就止步在亲吻了。也许缺少了性的原因，我们的爱情就有距离，没有升华，有了性，爱情就应该会进一步，亲密许多。而且书中的性也显得十分自然，读者也能体会到书中人物对性的感受。</p>

<p>《挪威的森林》给人的感受和beatles歌给人的感受应该有很多相似的地方，书中，偶尔有阳光照进森林，给一点温暖，但大部分时间，都是冷清的，而且略带悲伤。渡边一直苦苦地等候着直子，但是最后直子还是离去了。其他人物的爱情也总是类似，永泽的女朋友初美，也因为永泽最后自杀了。玲子的家庭也因为一个13岁的同性恋的小女孩破坏了。要么爱错了人，要么苦苦等候，却等不到。看这本说的时候，让我想起了《东京爱情故事》，电视剧里面赤名莉香与永尾完治的爱情，就好像是从这本书里面走出来的一样。给人的不好受的感觉。</p>

<p>最后附上“Norwegian wood”的歌词:</p>

<blockquote class="informationsmall">
  <h2 id="norwegian-wood">Norwegian wood</h2>

  <h4 id="beatles">Beatles</h4>

  <p>I once had a girl, / 我曾经拥有过一个女孩    <br />
Or should I say / 或者我应该说   <br />
She once had me. / 是她拥有我    <br />
She showed me her room, / 她带我去看她的房间    <br />
Isn‘t it good? / 这很好，不是吗？   <br />
Norwegian wood. / 像挪威的森林一般冷清   <br />
She asked me to stay and she told me to sit anywhere, / 她叫我留下，让我随便坐坐  <br />
So I looked around and I noticed there wasn‘t a chair. / 然后我环视了房间一周，发现这连一张椅子都没有    <br />
I sat on a rug / 那我就只好坐在一块小地毯上   <br />
Biding my time, / 等待着时机的来临    <br />
Drinking her wine. / 喝着她给的酒    <br />
We talked until two, / 我们聊到深夜两点钟    <br />
And then she said, / 然后她说    <br />
is time for bed? / 是时候睡觉了吧？    <br />
She told me she worked in the morning and started to laugh, / 她告诉我她要在早上去上班，然后她就放声大笑了    <br />
I told her I didn’t, / 我告诉她我不是    <br />
and crawled off to sleep in the bath. / 然后就只好跑到浴室里睡觉了    <br />
And when I awoke / 当我醒来的时候   <br />
I was alone, / 我只是孤身一人    <br />
This bird has flown, / 小鸟都飞走了    <br />
So I lit a fire, / 所以我一把火把房子烧了    <br />
Isn‘t it good? / 这不是很好吗？  <br />
Norwegian wood. / 这如挪威森林一般冷清的房子    </p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
