<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[小结其绳]]></title>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/"/>
  <updated>2014-05-12T11:53:06+08:00</updated>
  <id>http://liuhongjiang.github.com/life/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[左右]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[求医记2]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/05/11/see-doctor-2/"/>
    <updated>2014-05-11T11:20:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/05/11/see-doctor-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>左妈的神情有点紧张和害怕，也被自己的身体的异常反映吓着了。不断地使劲深呼吸，来调节自己。我问左妈，感觉怎么样，左妈说，心跳有点快，不舒服。不过看得出来左妈在努力地调节自己的身体。医生也说，你调节一下，如果没有什么特别的，我还是继续把检测做完。本来左妈来做这个检查就是下了很大的决心，如果不做MRI，很多情况就无法查清楚。</p>

<p>左妈努力调节了一会，终于鼓起勇气给医生说，我们继续吧。医生也给我说，家属就在里面陪着患者吧。然后医生就出了检查室，使劲关上了那个大铁门，进入了检查的监控室。左妈还是躺在平台上，慢慢地被移入了圆柱体内。我就站在旁边握住左妈的手，不断地鼓励她。MRI的在检查的过程中，开启了。噪声真的有点大，声音就像你站在工地大型机器旁边，而这个机器真正运作，发出的轰隆隆的声音。声音虽然不是无法忍受，也还是十分刺耳。左妈在机器里面，声音应该更大。检查的过程中，握着左妈的手，明显能感觉到左妈是在使劲忍受，并保持身体不动。检查大概持续了10分钟左右，完了的时候，真正体会到了什么叫如释重负。</p>

<p>出了检查室，医生让我们去护士站，取了输入药水的注射器，休息30分钟后，观察没有什么问题，就可以离开了。左妈取完了注射器后，找了一个座位坐下休息一下。</p>

<p>大概过了10分钟左右，做检查的医生急急忙忙过来找到我们，给我们说，刚才的检查没有做好，需要重新照一下。当时我心里一紧，想是不是有什么问题？是不是有什么情况，医生没有照清楚，需要重新把有问题的部分照清楚。我问医生，为什么要重新照一下，医生很淡定地说第一张没有照清楚，有点模糊。这么一听，我更加担心了。但是为了不增加左妈的担心，我也必须表现得比较轻松。跟着医生进了另外一个检查室，医生说这个检查室的设备更好。然后就让左妈像上次一样躺在了检查的仪器上。我和左妈没有说话，就想上次检查一样，我握住左妈的手。</p>

<!--more-->

<p>仪器一共运行了四次，第一次是45秒，第二次是1分半，第三次和第四次是2分45秒。检查室和监控室之间有一个大玻璃，我可以完全看清楚里面医生在做什么。检查的过程中，医生不断地围着电脑的平时，指着屏幕上的图形，讨论着什么。一会儿又会换几个医生过来看。看到这个情况，我心里着急得厉害，不会是有什么吧，医生在讨论什么，难道真的是脑瘤，还是情况更复杂，更严重。显示检查了一次，有让过来在检查一次，是不是医生要确实什么。难道左妈的情况就这么糟糕吗？心里越是想得多，越是觉得有问题。我想，完了，这次肯定是有大问题了，肯定不会错的。</p>

<p>等检查完了，医生进入检查室，整理仪器时，我问医生检查结果怎样，有没有问题。目的是看能不能从医生那里获取一点信息。但医生的回答是，这个会有专业相关的医生检查MRI的结果，等到拿报告的时候就是情况了。医生的回答很专业，我也就没有再问了。左妈在下了仪器后，还是精神不太好，比较疲惫。我也知道她对刚才的异常情况知道多少，心里想的是什么。但我是绝对不能说这个的。回来的路上，我经历不去谈论这些，谈一些其它事情，转移左妈和我的注意力，尽量不要回想当时检查的种种情况。</p>

<p>检查报告要周三下午才能取到。检查完的当天和周二这一天是十分难过的。每天晚上我躺在床上，都在想一个问题，要是左妈真的有问题，我该怎么办啊，以前我老是以为我是这个家里的顶梁柱，但是其实我才发现，这个顶梁柱是左妈，要是左妈有个三长两短的，左哥谁来照顾？左哥衣服谁来洗，每天晚上谁来陪左哥睡觉。我们家里谁做饭，谁来洗衣服。突然发现我们家里的绝大部分事情都是左妈做的。照顾左哥，从来都是左妈一个人。有很多想法现在想起来，现在都觉得可怕。我都没有勇气把这些东西写在这篇文章里。每天晚上都会有很多奇怪的想法进入脑袋里面，但是我还必须表现得十分平静，不能表露出来半点。</p>

<p>左妈和我是2006年1月份认识的。直到2008年7月我到北京去工作，这两年应该是热恋期，我读书，左妈上班，后来也在读研究生。这段时间的话我和左妈都穷得很，也没有好好耍过，也只有周末经常在一起。去北京工作了两年2010年7月份回到了成都。这两年时间也是聚少离多，也只有每年的长假和春节的时候会在一起。虽然是两地分居，但是我们的感情却愈发的浓厚了。2010年2月领的证。回来成都，2010年10月份怀上了左哥，后来一直到现在，应该生活的重心都是左哥。</p>

<p>真正属于我和左妈的时间，应该是认识的最开始两年吧。但也没有怎么好好地度过。结婚后为孩子和生活所累，也没有太多的二人世界。在一起8年多时间了，真正的旅行也只有两次，一次是自驾游到塔公草原，一次是左妈她们组织的旅游。想想这与承诺的要给左妈过上的幸福生活，相差了十万八千里。再与身边的朋友相比，一会这个朋友带上老婆到马尔代夫，一会那个朋友带上老婆到普吉岛，到处秀照片。左妈天天蓬头垢面，在家里照顾左哥，做饭，为了这个家庭，左妈付出了很多。没有嫁给我的时候，左妈也是一个生活得很精彩的时尚女郎。不是这儿去玩，就是去逛街，去买衣服，把自己打扮的漂漂亮亮的。现在，半年也许都没有一次逛街，更别说去什么地方玩了。这几年，我是对不起左妈的，没有给左妈太多的幸福生活。如果这次左妈真的有什么不好，我是绝不会原谅自己，对不起左妈，亏欠她的太多了。如果这次能够过了这个坎，我以后一定多带左妈出去耍，让左妈能够恢复以前那种潇洒的生活，不被家庭所累。一定要让她幸福。</p>

<p>我们是周三上午去医院拿报告的。周二的时候，医院打来电话，说我们预约的周三下午的号，因为医生有会议，只能看到下午2点，所以下午的号，可以选择换医生，或者上午来看。我和左妈商量，说不定上午报告就出来了，所以准备上午去看看情况。免得一天提心吊胆的。上午10点左右我们到了医院，去排队取报告，快要轮到左妈的时候，左妈的神情明显不对，很紧张，脸有点涨红了。轮到左妈的时候，医生说，报告还没有出来。离开取报告的地方，左妈对我说，刚才她心跳很快，害怕极了。另外一方面我也开始紧张了，因为医院的报告，如果给你说2天取报告，一般1天就出报告了，现在还没有出来，多半可能有什么异常情况，医生需要更长的时间去下结论。我几乎都开始相信我的各种猜疑了。心情也坏极了。</p>

<p>离下午取报告还有一点时间，我和左妈就决定到医院附近的小巷子旁边去转转。华西医院附近的小巷子都是有历史的，很多地方都是解放前就有了。不过我也没有心情去看。和左妈静静地漫无目的地走着，交谈也比较少，中午随便找了一个地方，点了一些清淡的菜，不过我和左妈都没有吃多少，也是静静的吃。我当时就在想，也许下午拿了报告，噩耗传来的时候，我们的生活就会发生翻天覆地地变化，也许以后这么静静在一起吃饭的机会，恐怕不知道还有没有。有几分无奈，但更多的是有点绝望了。</p>

<p>命运有的时候就这样安排的，让你可以明白它的伟大和圣灵。下午因为左妈不敢去拿报告了，是我去拿到报告的，拿到后就马上开打报告来看，真的有一种正在接受命运审判的感觉。这次很幸运，是“无罪”。报告上显示，没有肿瘤，也没有明显异常，只是左边的脑垂体比右边的大一点。当时拿到报告，真有一种逃过大难的感觉，真心地从佛祖，到上帝，当先知默罕默德，把知道的神灵都感谢了一遍。去看脑垂体的专家医生，医生说，不一样很有可能是正常的，人的双脚都不一样大，觉得不用治疗，药也不用吃。内分泌有点紊乱可能和生小孩有关系，也不用管，只是两三个月后再来复查一下内分泌的指标。去看脑神经的专家医院，结论也基本上是一致的。我和左妈都一下子放松了很多，也开始有说有笑的了。真的感觉就这样逃过了一劫，虽然从一开始就什么劫难都没有。</p>

<p>命运就是这样的，总是用各种方式，让你明白它的意义，明白你自己为什么而活。如果我信仰宗教的话，上帝应该是通过这种方式显示他的伟大和全能。它也让我们明白了，我们之前过的生活中，有哪些是不好的，需要去改变的。也让我们明白，有哪些是需要我们去珍惜的。我和左妈从相恋开始，组成家庭，有了左哥，这个过程，不能说一帆风顺，但总的也没有太多的风浪。这次的经历，让我明白了今天的生活是多么的不容易，应该去珍惜。生活有很多琐事的事情，但是我们不应该被打败，应该活得精彩。当我们拥有健康的时候，要明白它的珍贵。以后我带左妈，多出去耍一些，什么马尔代夫，普吉岛，五大洲，四大洋，都应该去一去，不要让生活留下遗憾，趁我们还有力气，还年轻的时候。</p>

<p>这件事，还让我明白了，我们是多么的脆弱。虽然我们现在看起来很强壮，一份稳定的工作，不错的收入，一个美满的家庭，什么都还可以。但面对疾病，甚至是死亡的时候，我们是多么的脆弱。只需要一个简单的检验结果，就可以让我们从天堂到地狱，或者从地狱到天堂，让我们的生活立马颠倒过来，我们没有半点抗争的力量，只能被动的接受。越是这样的无力和被动，越是让我们应该感到现场，此时此刻这种平静的生活，是多么的珍贵，是多么的难得。努力维持这种幸福的生活，让每一天都过得开心，值得。自己想到什么，就去做吧，不要让我被生活所累，所困，让我爱的人不要被生活所困所累。</p>

<p>我要改变，从经历了这件事之后，从我写完了这篇文章之后。今年计划让我的父母出去旅游一次，也带着左妈出去旅游一次。还要制定更多的计划来改变我们的生活，让它更美好。</p>

<p>我爱你们，左妈，左哥，我的父母们。希望你们开心每一天，希望你们不被生活所困所累，希望你们幸福。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[求医记]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/03/31/see-doctor/"/>
    <updated>2014-03-31T11:13:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/03/31/see-doctor</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>日复一日的工作，五天上班，休息两天，渐渐地让人生成为了一种习惯，没有了动力，也没有了思考。慢慢地也不会去想，这样上班休息吃饭的生活是不是自己想要的，是不是自己应该过的。也不会去思考每日这样的生活中，是否自己对家庭对亲人做得已经足够好，足够让他们满意，足够让自己满意。</p>

<p>幸好我们有自省的能力，遇到生死相关的事情时，就会去思考这些问题，就会试图去改变自己墨守成规人生。</p>

<p>事情的起因是因为左妈身体不舒服，就去省医院检查，门诊时医生让查一下身体的激素水平。做这个检查其实很简单，就是抽一下血，化验一下。左妈是上周三（2014年3月19日）去拿的结果。当时我应该是在上班，接到左妈的电话，一通，电话那头的左妈就哭得稀里哗啦的，说话都不怎么连续了。一听到左妈的哭声，就知道问题很严重了，左妈说的什么，其实我大概都记不到了，也许就根本没有听进去。只是知道医生说有一个指标高，比较严重，需要在查一下，当时我还是故作镇定，安慰左妈，说没事的之类的话，主要目的是宽慰一下左妈，同时让她发泄一下。其实当时左妈给我说的指标，我根本也不知道是什么，所以所谓的宽慰，也只是胡乱说一通。左妈断断续续地哭，在断断续续地说了又五分钟，期间我应该也说了很多话，但是现在回想，基本上也不知道说了什么了，就记得左妈哭得厉害。</p>

<p>哭了一会儿，左妈情绪稳定一点了，她在医院，还有去挂号，预约之类的事情要做，在挂断电话前，我又问了一下左妈，是哪一个指标高，还问了怎么写的，主要是想挂断电话后，在网上查一下，到底可能是什么病。这次问清楚了，“垂体泌乳素”偏高，标准的最高值是600多，左妈这个指标到了3000多。高出了5倍，医生说很严重。</p>

<p>挂了电话，手有点抖，心里也很害怕，但还是立马打开百度查看。显示看的百度百科，<a href="http://baike.baidu.com/view/283806.htm#3_3">垂体泌乳素</a>。
看到病因病理这部分的时候，被吓得都快哭起来了。里面虽然讲了很多可能的病因，但当时的第一感觉就是最严重的，这可能是人的通病吧，想到不好的事情时，总是害怕最严重的情况。而且最严重的就是垂体瘤和其他脑部的肿瘤了。看完了百度百科，接着在上网查看，其实发现泌乳素偏高的人还是很多的，有很多人都在网站咨询医生，当时绝大部分的情况，好像都是在说和垂体瘤相关，医生也是建议到医院进一步复查。看了大概半个小时，越看越害怕，越看觉得心里很难受。当时脑袋里面想了各种事情，我的一个堂姐，大概也是在20多岁的时候，因为脑瘤去世了，近几年身边也有一些亲戚朋友得了肿瘤的病，也有去世的。想到这里，有一种心被捣碎了的感觉，流出来的都是苦涩的汁。</p>

<!--more-->

<p>在网上查了半个多小时后，就不敢再往下看了，觉得看下去肯定会绝望了。那一天下午的班也不知道是怎么上完，做什么就觉得心里很难受。期间和左妈也通了几次电话，左妈的情绪要好一点了，每次通话的时候，都还是要哭着说的。医生的建议应该是让她下复查一下激素水平，等到复查结果出来了再说。我也只有顺势安慰她说，有可能是仪器的问题，或者是你吃了什么药影响了之类的话。总之应该是故作镇定，表示不会有什么事情。我当时想，不过我怎么害怕，都应该再她面前表现出一幅轻松的样子，不会有什么事情，说不定复查的时候，水平就降下来了。左妈问我在网上查看了没有，我也只是说看了一下，可能是一些药物，神经刺激引起的，绝口不提肿瘤。</p>

<p>到了下班时间，我就早早的收拾了东西，赶快回家。快到家门口的时候，心中不是个滋味，知道左妈在家里，但不知道现在左妈是什么样的一个状态，不知道左左奶奶是否知道了这个情况。更不知道怎么面对左妈，对她说点什么。拿出钥匙，无精打采地打开房门，就听到一阵噼里啪啦的炒菜声音，左奶奶和左左在客厅里玩，左妈在雾气腾腾的厨房忙碌着，看到我回来了，就马上说了一句：“再过两分钟就吃饭了，你去洗一下手，就过来盛饭吧。”她说得很平静，和平常没有两样。我心里咯噔了一下，突然眼睛就湿润了，左妈为了不让我老妈和家人担心，才没有说今天的检查情况。我深深洗了一口气，调整了一下情绪，回了一句：“好，我现在就去洗手。”</p>

<p>在家里感觉我和左妈之间的气氛还是怪怪的。但是我们两个人都还是很有默契在左奶奶面前表演得没什么大事。我的心情还是很沉重的，相信左妈只会比我更紧张更害怕。左妈还是和平常一样，吃完饭，洗碗，陪左左玩，到了9点多，就带着左左去洗漱，上床给左左讲故事，陪左左睡觉。只是说的话比平常少了些，声音也下了些，陪左左玩的时候也没有了平时的欢声笑语。</p>

<p>而我就做不到这个样子了，吃完晚饭，就不想动了，拿出电脑躲在一旁玩电脑，也不知道做些什么，就是想逃避一下，不用与左奶奶和老婆说话。一个人的时候，就是愁眉苦脸的，还不是地叹气，特别沮丧。我一个人玩电脑，到了很晚的时间，左妈睡了，左奶奶也睡了，快到12点多的时候，我也洗漱了，上床去睡觉了。上床的时候左妈已经睡着了，但我还是睡不着，怕自己乱想，就拿出手机看新闻，看了大概一个多小时的手机，基本上这一段时间的新闻都看完了，眼睛也有点痛了，就不看了。但是关了手机，还是睡不着，觉得胸口很闷，还几次坐起来。一个人躺在床上胡思乱想，不知道过了多久才睡着。夜深的时候，一切都是静静的，却浸满了无声的悲伤。</p>

<p>第二天（3月20日），我照常去上班，左妈也照常去上班，她是下午去取复查报告。一上午我在公司也是坐立不安，中午吃饭的时候，就吃了一点清淡的青菜，什么都不想吃。想给左妈打电话，但是又不知道怎么打，说什么，只好默默地等左妈去取复查报告。左妈还是像往常一样，在家里做了午饭，陪左奶奶和左左吃饭。吃完了才去的医院。大概是1点多去医院。我也是快到两点的时候接到左妈的电话的。一接通电话，就听到左妈比上次更严重的哭声了。左妈哭一下说一声，说这次复查的结果是4000多，比上次的3000多又变高了，医生说情况严重，原因很有可能就在脑部垂体上，建议马上做一个脑部垂体的加强核磁共振（核磁共振又名MRI）。用左妈的后来回忆的原话说，医生简直是吓着她说的。</p>

<p>不过事情还会变得更复杂。左妈去预约MRI，做检查的医生说，在做MRI的过程中，需要注射一种药物，问左妈有没有过敏史，左妈说曾经又一次输头孢，输的过程中，心跳加速，可能对头孢过敏。这时做检查的医生说，那就不能做MRI，如果对MRI药物过敏，会非常危险。左妈也拿不定主意，又回去问门诊看病的医生，门诊的医生说，她这种情况，如果不做加强的MRI，其它的检查都是没有意义的。在本来就很吓人的可能的病情面前，有出了这样的，搞得左妈又是急又是害怕。左妈给我打电话带着哭腔说这个事情，我想她一定是被吓得不知所措了。左妈最后还是自己拿定主意了，不管多危险，都要去做MRI，我想可能是两害相抵，取其轻吧。不过在省医院做MRI之前，左妈决定还是到华西再去看一下，确认一下病情。</p>

<p>当天下午左妈就打了一个的，赶到华西医院，挂了一个内分泌的医生，并把省医院的检验报告拿个医生看，华西的医生看完了，就对左妈说垂体泌乳素是非常高，但是其它医院的检查结果在华西需要再检查一次，于是就开了重新验激素水平的化验单，同时也开脑部垂体MRI的单子。化验激素要第二天早上空腹去做，MRI预约到了下周一。由于要两份报告一起给医生看，左妈调整了一下时间，化验激素抽血周六去做，这样我好陪她去。</p>

<p>接下来的几天就是漫长的等待，好像在等待宣判一样。左妈还是像往常一样带孩子做饭，准时上班，仿佛那个生病的人不是她一样。我下班回到家，还是老样子，有意躲避左妈和左奶奶，因为心里不好受，晚上睡觉也睡得晚，和左妈，左奶奶的交流也比较少。其实我还是非常想和左妈说几句话，但是每次说话的时候都是说一些无关紧要的内容，或是简单问候和安慰几句。左妈也不像往常一样，一看到我，就给我讲她工作的事情，讲她和她的学生斗争的事情。我们两个都好像有意回避生病这个话题，更注意回避的是可能的病因，就像是身上的一道伤口，如果不去碰它，就会好像它不痛，如果去碰了肯定就会流血，还有撕心裂肺的痛。其实感觉两个人都知道可能是脑部肿瘤的事情，只是都不提，或者是不敢提，怕对方伤心，怕对方害怕。所以就这么有默契地回避它，不去说。</p>

<p>周六上午去抽的血，化验激素水平。抽血的时候，看了一下MRI的结果要两天内才能出来，又去咨询的一下门诊医院，医生说垂体催乳素的水平这么高，到时间MRI做完了，如果肿瘤大，还有看脑外科。于是我们就预约了周三下午的内分泌和脑外科的两个专家号。
上午抽完了血，我和左妈就回家了，左妈想早点知道化验结果，所以我们下午又去了一趟医院，但是报告还没有出来，左妈只好说等到周一下午来做MRI检查的时候，再来取报告。因为周日没有空，周日左妈还要像往常一样带左左出去耍，这周是去看风筝节。</p>

<p>预约的MRI是周一（2014年3月24日）下午检查，周一上午我和左妈都还是去上班的。中午左妈还是在家里和左奶奶，左左一起吃了饭才去的医院。比我早到一点，等我到医院的时候，左妈已经拿到了化验报告。左妈一看到了，露出了一个笑脸，给我说这次检查结果只是比正常水平高了一点。由于检查报告的数值单位不同，华西的检查报告里面，垂体催乳素的最高值为49，左妈这次的检查值是63。左妈看到这个结果，应该是松了一大口气，说话的语气比之前要轻松许多了，人的精神状态也好多了。于是抓紧去做MRI,先是排号，然后是护士把做加强MRI的药水装在针筒里面，再把针头扎到手背的血管里，最后用胶布把针头后面的细软管固定在手背上，把整个针筒固定在小手臂上，之后就让到做MRI的地方等着喊名字。有了绑在手臂上的MRI的药水，左妈和我也就不能怎么走动，就老老实实的等着。前面还是排了很多人，我就和左妈一会儿聊天，一会儿拿出手机来看新闻，或者聊聊新闻里面的事情，主要还是帮助左妈放松一下，因为左妈可能还是很担心医生说的如果对MRI药物过敏会很严重。就这样从2点40多开始等了2个小时。</p>

<p>终于等到叫左妈的名字了。做MRI检查和做X光检查比较类似，做检查的人在和仪器在一个房间里面，家属不能进去，医院在另外一个房间里面通过电脑操作仪器。MRI的仪器是由一个大概一个小屋子那么大的中空的圆柱体和中心的圆孔上面的躺人的平台组成的。圆柱体部分是横放的，平台是水平的。开始这个平台是在圆柱体外面，人躺上去后，医生控制平台移动，将人送入到圆柱体内，就可以开始检查。而且在刚才等的过程中，我们也听到了，MRI仪器的噪音非常大，那种声音就像是仪器转动的噪音。左妈进去后，躺在圆柱体上，医生就出了仪器这间屋子，并把门关上了，我就看不到左妈了。大概过了10多分钟，医生又进入仪器的这间屋子一次。和之前做完了检查的人聊天知道，一个人大概要用20分钟左右的，开始的时候医生并不会把加强的MRI药水注射到身体里，先检查一会儿，然后注射药水，然后再检验一会儿。所以刚才医生中途进去应该是注射加强药水的。</p>

<p>过了大概2,3分钟，有两个医生急冲冲地从医生的房间里出来，打开左妈做检查的那一间房间，进去了，过了几秒钟，就在喊家属进去。我赶紧进去，这时左妈还躺在平台上，只是从圆柱体中退了出来，应该是MRI检查医生中的一个负责人在询问左妈的情况，左妈的神情有点紧张和不舒服。我心里一紧，不会对MRI的药水过敏。立马冲上去问左妈感觉怎么样，有什么地方不舒服，左妈说心脏跳得有点快，有点心慌，出不赢气。一时间我也不知道该怎么办，也有点被吓倒了。负责的医生很柔和地催左妈说，不要紧张，放松一下，深呼吸几口。事后才知道，医生给左妈注射完加强药水后，左妈就感觉非常不舒服，在仪器里面不停地扭动脑袋，医生才发现不对劲，才过来查看情况的。(未完)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[左老师1岁8个月了]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/03/22/1year8month/"/>
    <updated>2013-03-22T14:33:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/03/22/1year8month</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>下面是左妈发于3月19日的微博：</p>

<p>左左今天一岁八个月了。</p>

<p>本月的小左身手日益敏捷，开始跑步，能够自己上滑滑梯的梯子，会把脚放下来后再滑下去。</p>

<p>听到《好爸爸》的音乐就激情四射，扭个不停。</p>

<p>喜欢玩水和泥巴，骑滑板车，坐旋转木马等游乐项目，看到游乐场两眼放光。</p>

<p>语言表达也越来越成熟，能清楚表达自己的想法。</p>

<p>会喊刘力力，洪江，若曦，曦曦妈妈。</p>

<p>不如意的时候会立刻倒下去打滚。</p>

<p>在丢掉一大堆玩具后终于学会捡收好玩具了。</p>

<p>话多，每天不停的说。</p>

<p>我是恐龙，我是大苹果，我是挖挖机。</p>

<p>能够对老公公老爷爷老妈妈等词汇进行迁移。</p>

<p>ps刚刚坐在沙发上开看电视，爸爸推门进来，“谁回来了”左左说，洪江。</p>

<p>一天，妈妈中午趁左左还没回家拿了个香蕉吃。正吃着听到楼下传来了左左的声音，妈妈迅速吃完香蕉丢掉香蕉皮。刚销毁完证据，左左就喊着妈妈进门了。妈妈迎上去抱起左左，左左突然大喊香蕉香蕉。妈妈镇定地说，哪里有香蕉？左左大喊，嘴巴嘴巴！小左，你要逆天了嗦。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[家乡]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/23/jiaxiang/"/>
    <updated>2013-02-23T00:36:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/23/jiaxiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到一年春节时，这年在什么地方过，怎么过，都是问题和烦恼。任何人都喜欢这7天假期多一点欢乐，少一点烦恼，多一份轻松，少一点劳累。盼望过年，但多少都有一点胆怯。
今年过年对我来说是十分轻松的。前年由于老婆怀上了小孩，去年由于左哥才半岁，都在成都过年，已经快3年没有回过老家。今年小孩大了一点，就准备带回老家，让我的爷爷奶奶和家里的亲戚看看。</p>

<p>我是97年夏天离开家乡到成都的，对家乡的绝大部分印象还停留在那个时候，那时我才14岁左右，还是一个小孩子，家乡的印象多半还是什么地方有好玩的，什么地方有好吃的，哪个山头曾经捉过迷藏，哪条小溪曾经抓过小鱼，哪块地里曾经偷过玉米。每年回家也是寒暑中短暂的时间，后来工作了，回去的时间更短了。</p>

<p>我的家乡是一个叫铁佛的小镇，小镇座落一个大的平坝上，平坝靠着一座山，成弯月形，平坝前面是一个深谷，深谷中一条河，平坝也正好位于河与山的半中间。往上走是山，往下走是河，山叫土城寨，河叫米家河。</p>

<p>老一辈说，解放前是有土匪在山上的，当年解放军和民兵就是从坝上向山上发起进攻的，冲上山顶前，山下的炮兵还向山顶使劲地放着炮。小时爬山的时候，在距离山顶还有几十米的地方，可以看到一个石拱门，门不大，也就家里普通的房门那么大，石头是暗黑色的，上面像秃斑一样地长着几块青苔，仿佛在述说当年的事情。
老人们说这就是当年的寨门了，这样的寨门在不远的后山也有一个。山顶是一个大约几平方公里的大平台，而那两个寨门也就是到山顶的唯一通路了。</p>

<!-- more -->

<p>在我很小的时候，山顶上面修了一个电视转播塔，那时的电视转播不是现在的有线电视，是靠天线来接收转播塔的信号。转播塔不是一整天转播电视节目，一般是晚上7点左右到晚上10点左右。转播塔的塔尖很细长，上面一个红色的信号灯，如果开始转播电视节目了，信号灯就会亮起。那时只能收到中央一台和四川电视台，电视节目之间的不叫广告，叫狗皮膏药。那时电视也是稀罕物，周围几十家人，可能就只有一家人有。
我们这些小孩子，在开始转播前，早早地吃了晚饭，跑到有电视的那家门口等着，转播塔地信号灯一亮起，就叽叽喳喳地催促这家的大伯或叔叔赶快开电视，那个神气劲，仿佛这电视就是自家的。这家的大伯或叔叔往往也是好心人，一点都不介意，还乐呵呵地就把电视打开了。有时候小孩子太多了，屋里挤不小了，就会把电视搬到屋前的院坝里，放在凳子上，让大家一起看，那阵仗有点像放露天电影。</p>

<p>那时的转播塔也不稳定，总是隔三岔五地出问题。时常看着看着，电视突然就一片雪花，所有的小孩立马冲出屋子，看转播塔的信号灯有没有亮着，如果亮着，小孩们就会大声地喊：“还在转，还在转”，这时好心的大伯或叔叔，就会焦急地在电视上左拍右拍，或者把电视的天线一阵乱转，希望把节目再调回来。
如果没有亮，那么就是转播塔出问题了，大家都几乎会说一句话：“哦，转播塔扯拐了，看不成了。”然后悻悻地开始往自家的方向走去，路上还会回味当时的电视节目，还会猜想马上会发生什么，不过不会有人知道了。</p>

<p>有一条主要的公路穿过小镇，在镇的一头分为两条路，在另一头汇合。一条是老路，我们叫着老街，另外一条路是新修的（相对小时候的我），先是在78年左右修了一座桥，然后沿着桥，修了这条新的公路。桥是一座单拱的石桥，但有一个很霸气的名字“观音岩大桥”，也许对于我们那个小地方的人来说，这个20、30米长的桥，本身就是座大桥了。新路的名字叫“通达街”，以桥而划，北边叫“通达北街”，南边叫“通达南街”。</p>

<p>小时候登上土城寨山，可以清晰地看见这两条公路，所有的房屋也是顺着这两条主干道修建的，老家上大多是一两层的瓦房，通达街则是一两层的平房。镇上重要的建筑也座落在老家上，例如卫生院，镇政府，供销社，电影院，小学等，卖些百货，零食，农器具之类的小商铺也在这条街上，老街上还有一个铁匠铺，小时候从老街上过，总会听到里面叮叮当当的声音。
镇上最热烈的时候是日历上双数的日子，这一天是“赶场”，四乡八村的人会汇集到镇上，或卖点自家种的菜、粮食，或买点百货、日用品。家里有小孩的，当然也会带上一两块小方糖回去。</p>

<p>这就是印象中的家乡，一个普通的经济落后、位置偏远的小镇，小镇上的人多是农民，靠天靠地吃饭，倒也过得不紧不慢，也有几分自在。</p>

<p>由于两年多没有回过老家了，而之前的几年回去也是匆匆忙忙几天，从没停下来认认真真地看看家乡，审视一下这个生我养我的地方。
也从没有考虑过这个地方的风土人情，健康卫生。在这次回家的路上，就在想，回去好好看看自己的家乡，看看这里的山这里的水，这里的人。</p>

<p>我是下午6点多回到家乡的，当车一驶入小镇进入通达南街的时候，第一感觉小镇已经不再是印象中的那个地方了。公路两旁都是7、8层高的楼房，公路是双向两车道，不宽，所以两旁的楼房给人的感觉是压抑，压迫，密集。当然还有很多楼房还在建造中，建楼的泥沙，砖块乱糟糟地堆放在公路边上，有的都已经堆到公路上了。由于有很多工地，所有街道上也满是灰尘、泥块。
这些在建的工地，大多搭了很多木架子，横七竖八，没有什么章法，墙体裸露中，黑乎乎地，乍一看，分不清楚是危楼还是新修的。街道上随处可见的垃圾，方便面盒子，脏乎乎的鲜艳的各种零食的包装袋，飞来飞去的塑料袋。压抑的楼房，凌乱的工地，脏兮兮的街道，这就是我第一眼看到的家乡，与记忆中的已经相去甚远了，那时的家乡，也没有什么高楼，没有灯红酒绿，但整洁干净，朴素。</p>

<p>之后的几天在镇子上转了转，几年时间，基本上镇上的原来的老房子几乎已经看不见了，取而代之的是密密麻麻的小高楼，一栋小高楼里面一般都住了10多户的人家，十分的局促。仿佛一个笼子里面关了十多只鸟儿，它们之间相互撞来撞去，叽叽喳喳，一片烦吵。
为了看清楚镇子的全貌，特意找了一个下午登上土城寨山山顶。镇子比原来大了几倍，房子也密了很多，以前小时候捉小鱼小虾的河沟消失了，被填平修了房子，以前捉迷藏的小树林也被砍了，修了房子。远远的看上去，这些房子修得十分凌乱，原来的老街，新街都消失在了乱糟糟的水泥方块里，没有了脉络，没有了生气。
镇子没有规划，房子想怎么修就怎么修，可以用丑陋来形容镇子的布局，乱得像刚被风吹过垃圾场。在镇子的边上，还有很多正在修的地基，已经除去了绿色的草皮，露出了黑黄黑黄的泥土，与周围的草地形成了强烈的对比，仿佛绿色皮肤上的一道道方形的伤疤。</p>

<p>镇上多了这么多房子，自然就多了更多的人。人一多，产生的垃圾自然就多了。在加之镇上的人们喜欢随手丢垃圾，导致镇上的街道到处都是垃圾，才有了我刚进镇子的时候，看到的那番景象。
当然这只是冰山一角。那些密密麻麻的小高楼之间是有1，2米的空隙，或者是有的楼后面的农田或荒地，这些地方才是垃圾的聚集地。方便面、零食袋子，洗衣粉袋子、各种颜色商标的塑料手提袋，和黑色的泥土杂草和一起，堆成半米高的垃圾堆，黑乎乎的颜色，说明了它们在那里已经很长一段时间了，而其它的垃圾已经腐烂为那些黑色的泥土了。
这些旧垃圾上面和周围还有新的垃圾，散落的样子仿佛在告诉人民它们是最近才被从楼上扔下，落在那里的。站在远远的地方，已经能隐约能闻到一些臭哄哄的气味了。</p>

<p>其实镇子上是有环卫工人的，而且每隔一段距离就修了一个垃圾坑，人们把生活垃圾扔到这个垃圾坑里，每天的凌晨和下午都会有环卫工人和垃圾车来把这些垃圾清理走。只不过人们往往为了图方便，就随手扔了，或者从楼上扔下来。也有可能，在本来就不干净的环境下面，人们自然而然地就随地扔垃圾了。</p>

<p>不过一个新的疑问有产生了，那些清理走的垃圾又到了什么地方呢？其实随手扔的垃圾是很少很少的一部分，绝大多数的垃圾都是被清理走了的。一个几万人的小镇，每天产生的垃圾也应该有个十几吨吧。这么多垃圾怎么处理呢？我问了问家里的亲戚，得到的答案和猜想的差得不太远——被倒在了一个河沟里。</p>

<p>这条沟离镇子不到一公里。镇子在一个平坝上，这条沟就在平坝的边缘上，直通向下面的米家河，沟有2，3公里长，不怎么陡，有一条小溪顺着沟流到下面的河里去了，沟里绝大多数的地方是乱石滩，有很多石头有一间房子那么大，当然有很多树和草地，小时候在沟里放牛的时候，还会偷别人家地里的红薯、土豆、玉米，然后在沟里拾些干柴烤着吃，那个香啊。</p>

<p>知道了这个垃圾场的位子，我第二天就去看了。去之前，心里在想，现在的样子可能不好看了，要有点心理准备。等我看到那份景象时，我还是被震住了。我是从镇子所在的平坝边缘的悬崖上，往下看这条沟的，垃圾是从沟的顶部一车车倒下去的，还有很多建房子的建筑废料和土石也时从那里倒下去的。
整个垃圾场大概有5个足球场那么大，原来沟里的那些树林、草地不见了，那些房子大小的石头也埋在了里面，不见了。沟的上半截已经消失了，整个地方已经变得微微泛白了。
泛白是因为那些塑料的包装袋，快餐盒，饮料瓶子，最多的是那些塑料手提袋。
顺着沟的那条小溪还在，只不过在沟的顶部流入的时候是清澈的溪水，在沟的底部流出的是浑浊的黑水，径直地流到下面的米家河里，消失在了河水里面。可以明显地看见，小溪已经带了不少的垃圾到河里了。紧接这个露天垃圾场的那些树林草地也变成了黑乎乎的颜色了。</p>

<p>这个露天的垃圾场里，还有几个人在里面捡垃圾，主要是找一些可以卖钱的东西，例如塑料瓶子，易拉罐之类的。这些拣垃圾的人都背着一个大背篓，弓着背在陡峭的垃圾坡上慢慢地艰难地爬行着，脸都快贴到垃圾上了。他们手里拿着一个铁勾子，在垃圾里面东勾勾西勾勾，找到有用的，就拣起来向后一扔，稳稳地落到了背篓里。这些人就这样在这个诺大的垃圾场里面，用铁勾子一下子一下子地拣着自己的营生。</p>

<p>他们把一些不能卖钱的塑料口袋，包装袋之类，总之能点燃的聚集到一起，堆成一个小山焚烧掉。这样就方便有新垃圾的时候，能最快地找到有用的垃圾。
正在焚烧的垃圾堆在整个垃圾场里散落着有3、4个，还有很多已经燃过的垃圾堆分布在整个垃圾场里，成了一个个黑焦点。由于垃圾里面掺杂了很多泥土，所以燃不是很旺，但确有隆隆的黑烟升起，当时没有风，这3、4个黑烟柱大概有20多米高，然后才慢慢散去。</p>

<p>站在悬崖边，一股股恶臭从下面飘上来，看着慢慢升起的黑烟，好像整个垃圾场，在慢慢一点点烧焦，变成黑炭。我小时候的家乡，也在这恶臭中，这黑烟中，一点点地烧焦，变成黑炭。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[左哥左妈斗法]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/18/doufa/"/>
    <updated>2013-02-18T15:41:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/18/doufa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨晚左妈和左展开了左哥人生中的第一次真正意义上的较量。睡觉前爸爸让左把玩具捡进盒子里，左捡了一个就开始玩其他的了。爸爸耐心地跟左说了一番道理，左完全不理会。爸爸妈妈又说，那我们一起捡吧，边说边把玩具捡进盒子。说时迟那时快，左脸色一变，哭叫着把盒子里的玩具扔在了地上。</p>

<p>爸爸试图再次捡回玩具，左尖叫着又一次把玩具狠狠地扔在地上。这时候威武的妈妈发话了，左，选择，一是捡好玩具，二是不要玩具。左继续又哭又叫。于是，妈妈捡起玩具打开门丢出去关门回来坐在沙发，一气呵成。左彻底被激怒了，嚎啕大哭，脸色发红，哭得都顺不过气了。</p>

<p>爸爸开始心疼了，不时地小声暗示妈妈，他太小了，还不懂吧，给他捡回来吧。而左也哭得更加声嘶力竭。但妈妈依然不为所动，立场坚定斗志强，。局势很紧张，爸爸终于hold不住了，打开门把玩具捡了回来递给左。奇迹出现了，逆天的左啊，大哭着把玩具丢在地上，而且不准爸爸和奶奶去捡。</p>

<p>然后妈妈就明白了，他在等待妈妈跟他和解。于是，妈妈伸出手说，好吧，别哭了，我们和解了。左依旧哼哼唧唧，身子左转右转地磨叽到妈妈面前，伸出小手闹脾气地摸了妈妈两下，然后就牵住了妈妈的手。妈妈趁机说来吧我们一起把玩具捡起来吧。</p>

<p>左的眼泪还挂在脸上，但已经笑起来，高高兴兴地把玩具捡起来了。</p>

<p>……左，你是个演员！</p>

<p>——左妈记录</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[罗生门]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/07/luoshengmen/"/>
    <updated>2013-02-07T15:15:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/07/luoshengmen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>微博上看到一条微博，“某某的罗生门”。从来就没有了解清楚“罗生门”意思。也是上网去查，看到<a href="http://baike.baidu.com/view/28002.htm?subLemmaId=9020745&amp;fromId=163122#sub9020742">百度百科的解释</a>。</p>

<p>罗生门的主要用法是指每个人为了自己的利益而编造自己的谎言，令事实真相不为人所知。经常用于各种新闻报纸标题，如“伊能静黄维德，娱乐圈中罗生门”、 “车祸罗生门”、“贾静雯婚变进入罗生门”等。</p>

<h2 id="section">演变</h2>

<p>“罗生门”原为佛教禅经中的故事。后来佛教传入日本后，与日本当地传说融合，有了“位于人间与和地狱之间的城门”的含义。“罗生门”本来在日文汉字写成“罗城门”，最原始意义是指设在“罗城（城的外郭，即外城）”的门，即“京城门”之意。由于古代日本常年战乱，尸横遍野。许多无名死尸，被拖到城楼丢弃，待年久失修，颓败之后，继而显得荒凉阴森。年积月久，在人们心中产生了阴森恐怖、鬼魅聚居的印象，故而有了“罗生门”是通向地狱之门这一鬼谈幻象之说。　</p>

<p>到了现代，“罗生门”的词义进一步延伸。由于“罗生门”这一词诞生时便有“生死徘徊”的意味，故而后来演化成指“当事人各执一词，各自按自己的利益和逻辑来表述证明，同时又都无法拿出第三方的公证有力的证据，结果使得事实真相始终不为人知，<b>事实结果一直在‘真相’与‘假象’之中徘徊，最终陷入无休止的争论与反复，从而无法水落石出，真相大白</b>”的事件或状态，如“罗生门事件”。</p>

<h2 id="section-1">故事</h2>

<p>“罗生门”本身是一个来自佛教禅经里面的故事。讲的是在一个战争年代，一个农民破产了，只好拿起刀来，决心作强盗。但是他力弱胆小，并且总是有些有愧于心。一天，他到一个刚刚发生了一场大战役的城墙上去，那里到处都是死 尸，他想找到一些财物。结果他竟然发现有一个衣衫褴褛的老妇人正在从一个年轻女子的死尸头上拔头发。他冲上去说你这个没人性的，竟然对死尸也不放过。老太婆 说她只是想用这些头发做个头套卖钱谋生罢了。“而且，你以为她生前是个善人吗？她可是把蛇晒干了当成鳝鱼来卖。”“我这么做完全是为了生存啊！”。于是， 强盗大悟了，既然是为了生存，还有什么不可以的？于是，他就抢了老太婆的衣服走了。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup></p>

<!-- more -->

<h2 id="section-2">名著</h2>

<p>日本作家芥川龙之介的名著——《罗生门》，在芥川龙之介的小说中，我们强烈地感受到人对人性之恶的冷峻逼视，对人生之悲的冷静旁观，即使写到至善至美的人性，也没有玉润菊香的天真赞叹，而是展现这善于美发源时的偶然与荒谬，以及一种被莫名力量压抑而畸变爆发出的惨烈壮阔。</p>

<p>芥川龙之介从不在作品中做判断，无论是事实还是道德上的。他只把现象“原生态”地摆出来，让我们意识到这世界本质上的不可确定性，让“真实”成为一个模 棱两可的概念。于是，绝代名画是否真的存在过，即使在亲见者心中也成为巨大的问号（《秋山图》）；本不复杂的林中命案却因不同叙述者的矛盾供词成了永不可 知的悬疑（《莽丛中》）。</p>

<p>人性正是因为在恶中透露着无奈，在善中隐藏着荒诞，在悲中张扬着崇高，在喜中孕育着短暂，所以才耐人寻味。芥川龙之介在这重重悖论间踽踽独行，留下一个又一个斯芬克司之谜让我们思考。  </p>

<p>作者简介：<br />
    芥川龙之介（1892—1927），日本作家几乎将自杀看作一种生命的仪式了，1927年未届四十的芥川龙之介同样以这种方式离世。这位日本近代文学重 量级的作家不但谙熟古老的日本文体，诸如俳句，又有良好的西方文学修养——他毕业于东京帝国大学英语系，在校期间即与久米正雄、菊池宽等形成了“新思潮 派”。1915年开始创作时就发表了令他名垂后世的《罗生门》，该小说后来被当代电影大师黑泽明用作同名电影的取材和名称，因此越发越闻名世界。芥川的小 说是那样富有传奇的古意，又深具现代人性的关怀，成了我们至今读来仍觉趣味弥远的杰作佳构。此外，他可算得上一个文备众体的作家，评论、散文、诗歌都可圈 可点，包括他1921年来中国时写下的《中国游记》。以他命名的“芥川文学奖”，一直是日本文学界的最高奖项。</p>

<h2 id="section-3">我想到的</h2>

<p>我想写这篇博文是因为看了佛经里面“罗生门”的故事。这个故事，简直就像是一个小小说。有点黑色幽默的意思。整个故事里面，死了的年轻女子被割去了头发，生前的时候把蛇晒干了当成鳝鱼来卖。割去死人头发的老妇人，被人抢去了褴褛的衣衫。抢妇人衣衫的农民，却是个力弱胆小之人，还说老妇人割死人头发没有人性。</p>

<p>这三个人都是做了恶的人，年轻女子死后得到了报应，老妇人当时就得到了报应，而农夫还没有得到报应。故事的主体是农夫，开始时还很有正义地指责老妇人，没有人性，但听了老妇人的辩解后，得出来了“既然是为了生存，还有什么不可以的？”的结论。然后在我看来，这个故事通过老妇人的辩解和遭遇告诉我们，当我们为自己的行恶找借口，辩解开脱时，实际上也是在为他人对我们行恶找理由，我们种的恶，它会变个形式报应到我们自己身上。</p>

<p>这个故事很有教育意义，而现在我们国家公认缺乏宗教信仰。我们大多数人对宗教都缺乏正确的认识，从未认真思考其中的学问。而且我们的教育对宗教都持批判的态度，其实绝大多数的时候，是只见糟粕，不见精华，更加阻挠了大家正确认识宗教。宗教往往是对人性的洗礼，帮助普通人解除痛苦，向善。我认为现在的环境，多一些有宗教信仰的人，对这个社会是有好处的。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_829173c00100v6s4.html">http://blog.sina.com.cn/s/blog_829173c00100v6s4.html</a><a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[顾城《回家》]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/25/gucheng-home/"/>
    <updated>2013-01-25T13:18:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/25/gucheng-home</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2013年“<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/2013%E5%B9%B4%E3%80%8A%E5%8D%97%E6%96%B9%E5%91%A8%E6%9C%AB%E3%80%8B%E6%96%B0%E5%B9%B4%E7%89%B9%E5%88%8A%E8%A2%AB%E5%88%A0%E6%94%B9%E4%BA%8B%E4%BB%B6">《南方周末》新年特刊被删改事件</a>”引发全球媒体及社交网站如推特、新浪微博用户的广泛关注，主要焦点集中在中国的新闻审查制度及新闻自由。</p>

<p>微博上，李承鹏关于南方周末的有一句很辛辣的点评“我相信你能改别人写的新年贺词，我不相信你能改别人写给你的悼词。”
看评论，有人说想起了顾城的“卑鄙是卑鄙者的通行证，高尚是高尚者的墓志铭”（实际应该不是顾城的，是北岛的《回答》一诗的前面两句。）</p>

<p>就上网看了以下顾城的诗集：然后看到了这首《回家》。（绕了半天终于绕到了正题）</p>

<blockquote class="informationsmall">
  <h2 id="section">回家</h2>

  <h4 id="section-1">顾城</h4>

  <p>我看见你的手    <br />
在阳光下遮住眼睛    <br />
我看见你头发    <br />
被小帽遮住    <br />
我看见你手投下的影子    <br />
在笑    <br />
你的小车子放在一边    <br />
Sam    <br />
你不认识我了    <br />
我离开你太久的时间      </p>

  <p>我离开你    <br />
是因为害怕看你    <br />
我的爱    <br />
像玻璃    <br />
是因为害怕    <br />
在台阶上你把手伸给我      </p>

  <p>说：胖    <br />
你要我带你回家    <br />
在你睡着的时候    <br />
我看见你的眼泪    <br />
你手里握着的白色的花    <br />
我打过你    <br />
你说这是调皮的爹爹    <br />
你说：胖喜欢我    <br />
你什么都知道      </p>

  <p>Sam    <br />
你不知道我现在多想你    <br />
我们隔着大海    <br />
那海水拥抱着你的小岛    <br />
岛上有树外婆    <br />
和你的玩具    <br />
我多想抱抱你    <br />
在黑夜来临的时候      </p>

  <p>Sam    <br />
我要对你说一句话    <br />
Sam我喜欢你    <br />
这句话是只说给你的    <br />
再没有人听见    <br />
爱你，Sam    <br />
我要回家    <br />
你带我回家      </p>

  <p>你那么小    <br />
就知道了    <br />
我会回来    <br />
看你    <br />
把你一点一点举起来    <br />
Sam，你在阳光里    <br />
我也在阳光里      </p>

  <p>附注：此诗是顾城最后一首抒情新诗。    <br />
“Sam”为顾城独子，英文名为：Samuel muer Gu。    <br />
“胖”是顾城乳名。儿子喜欢这样喊他。      </p>
</blockquote>

<!-- more -->

<p>读到完这首诗的时候，突然眼睛有点湿润了。可能是已为人父，对这种父子之情已经有了一定的认识。仿佛这首诗就是在写我和我家的左老师，仿佛就是我在阳光下把我们家左老师高高举起。诗中的sam和左老师是那么地相像，同样地那么稚嫩，小手，小帽，小车子，他们的世界里一切都那么小。左老师在他的小世界里确是十分地自在，自信满满地骑着自己的小车子，在家里乱窜，一回家就拉着你的手说：“走，爸爸，耍”。有的时候爸爸妈妈瞒着他偷个嘴，或者出去玩，别看他一副不在乎的样子，其实“他什么都知道”，也许正在默默地伤心。</p>

<p>他的一切都是那么让你感动，想起来的时候，让你发笑，让你有冲动把他紧紧地抱在怀里，让你感动得想哭。</p>

<p>豆瓣上有关于这首诗的一个评论: <a href="http://www.douban.com/note/160838818/#sep">顾城的人不好评论，顾城的诗歌总让人心动，别样的。</a></p>

<p>顾城这个人确实不好评论，人生确实是十分混乱的，有兴趣的同学可以百度google一下。但诗确是非常的不错。在豆瓣上还是有很多人喜欢的。</p>

<p>豆瓣上有个帖子，<a href="http://www.douban.com/note/82658290/">有人要去顾城的故居</a>，然后就一个豆瓣网友<a href="http://www.douban.com/people/unrequitedlove/">夕颜</a>就说，希望帮她转达一下下面的话：</p>

<pre><code>你终于回到安静纯净的世界了，一定很幸福吧:）
其实我有时也想去。。
不知怎么的，我有时会想你，你要保佑我找到真爱哟= =
</code></pre>

<p>可爱、俏皮、感伤。读起来也像是一首诗。</p>

<p>顾城先杀妻，后自杀，以悲剧的方式结束了自己的一生。但诗中sam确幸存了下来，并且健康地长大，脱离了这个悲剧。豆瓣上也有一个帖子<a href="http://www.douban.com/group/topic/29091854/">讨论sam的近况</a>。</p>

<p>顾城还有很多非常好的诗：
《规避》《小巷》《感觉》
<a href="http://www.douban.com/group/topic/20602058/">《无名的小花》</a>。</p>

<p>当然还有最著名的《一代人》</p>

<blockquote class="informationsmall">
  <p>黑夜给了我黑色的眼睛    <br />
我却用它寻找光明</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[左老师的2012]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/19/zuo-2012/"/>
    <updated>2013-01-19T20:54:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/01/19/zuo-2012</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天写了一篇工作方面的<a href="http://liuhongjiang.github.com/life/tech/blog/2013/01/19/2012/">2012总结</a>。想想也应该写一篇生活方面的2012总结。</p>

<p>要写生活，那肯定只有一个中心了，左老师。今天就写一篇“左老师的2012”。</p>

<p>左老师是我们这个家庭进步最大的成员了。年初的时候，他还不会走路，也不会说话，现在他像一个过街老鼠一样，在家里窜来窜去。整天说着很多不知名状的东西，把我们搞得糊里糊涂。</p>

<p>年初的时候他5个多月大，那时还是一个胖嘟嘟的小伙子，也没有生过病，可是到了4月份的时候生了一场病，然后就是一直小病不断，到7月份的时候，几乎每两周就要去一次医院。这段时间里，他也就长的不太好了，刚刚过平均水平。5月份的时候，开始学爬，但基本上就是动动手和脚，能看出他的努力，但是每次的位移几乎为0，情况不好的时候，还会出现负数。有一天，爷爷在床上用茶杯挑逗他，把茶杯放在他的面前，勾引他去抓茶杯，但左老师够不到，他就努力往前爬，没想到就这样子，开始了位移为正的历史，结果是满床的茶叶和茶水。</p>

<p>慢慢地，左老师就会爬了，不过手和腿没有力气，撑不不起身体，每次都是肚皮贴地，靠着手和腿的摩擦向前进。样子非常逗。</p>

<!-- more -->

<p>到了6月份，左老师就会用正确的方法爬了，这个时候速度就开始变得比较快了。这个时候就会看见奶奶整天在房间里面追着左老师，而且还经常追不上。到了生日那天我们还让左老师抓周了，记得那天左老师耍流氓，只穿了一个肚兜，非常香艳。抓周的时候，放了很多东西，葱、书、菜、笔、钱、美女照片，还有的我都记不起来了。左妈还特意去为他刻了一个章，说是章代表权利。当时我希望他去拿美女照片的，他妈希望她去拿钱，最后他去拿了笔。看来还是他的觉悟高一点，不像他那两位无良的父母。</p>

<p>到了8、9月的时候，左老师学走步了，最开始的时候，先是能扶着沙发或健身架站起来，后来是能扶着沙发走，慢慢地就能简单地走上一两步。这段时间，每天他都要下楼去，奶奶扶着他在小区走上一段时间，也把奶奶累坏了。到了9月份的时候，左老师基本上就可以走上十几步了。</p>

<p>但是这个期间也出现问题了，他一天不认真吃饭，每天就想着吃左妈的奶，左妈一回家，他就拉着他妈妈到床上去吃奶，去不就哭，这段时间的体重基本没有增加。国庆的时候，在左妈的二姨的教育下，我们终于下定决心断奶，回来就行动。那两天晚上，左老师睡觉前，睡觉中醒来，都是嚎啕大哭，或是伴着伤心和泪水进入梦乡。当时好的是，左老师喜欢吃饼干，每天晚上都是用这个哄他睡觉。</p>

<p>过了三天，这奶就算断了，而且也奇怪，三天过后，他自己也不再吃了。接下来的问题就是怎么让他喜欢上奶粉，开始的时候用勺子给他一点点地喂，而且还得开着电视，当他看电视入迷了，然后把勺子放到他的嘴边，他才会下意识地喝上一口，经常100毫升奶，他要喝上20多分钟。我看着都没有耐心了，还多亏奶奶的耐心，慢慢地让他习惯了奶粉。之后就是，我们一说喝奶，他就会麻利地爬到沙发上，等着看电视。终于一天，不知道他那根劲开窍了，他自己就拿着奶瓶咕噜咕噜地喝起来。开始喝奶以后，体重也慢慢地上来了，长势喜人。</p>

<p>会走路后，就开始学说话了，先是说简单的一个字，会叫爸爸妈妈，后来就慢慢能说一个词，现在基本上可以所一些词组了。今天奶奶说“恭喜发财”，他就能一个字一个字慢慢地挤出来一句“红包～～拿～来”。每天睡觉前左妈会给他念唐诗唱儿歌，时常他也能接下一句的第一个字了。</p>

<p>2012年最开心的莫过于看到左老师一天天长大，一天天调皮。他会数数了，但是也很奇怪，一般是1，2，3，5，6，8，9，绝对不会数到4和7。有些话教他无数次，他都不会说，有的话你说一次，他就无数次地念叨，比如说“小鸡鸡”。他像一阵风一样，在家里跑来跑去。东抓抓西摸摸，管也管不住，让他停下来，那是绝对不可能了。喜欢去厨房，把买来的菜掏出来，然后撒一地。会把洗菜的盆子扣在头上，在客厅里面得意地走来走去。他还会干很多傻事，引得大家一阵哄笑，然后就能看见他得意的微笑了。</p>

<p>他是我们家欢乐的来源，是我们每天辛劳的动力。2013年，对左老师的期望只有一点，健康成长，每天都比昨天更开心。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[少年派的奇幻漂流记]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/29/life-of-pi/"/>
    <updated>2012-12-29T10:30:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/29/life-of-pi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote class="informationsmall">
  <p>我心里有猛虎，在细嗅着蔷薇，审视我的心灵吧，亲爱的朋友，你应战栗，因为那里才是你本来的面目。 </p>

  <p><em style="font-weight:bold">西格夫里•萨松</em></p>
</blockquote>

<p>应该是3周前的周末和左妈一起偷偷去看的《少年派的奇幻漂流记》。没有去看之前，已经四处听到这个电影的消息了，也被地铁里面的广告吸引了，美轮美奂的3D效果，一人一虎的精彩故事。也有报纸在头版头条的位置，赫然写着“《少年派》0差评”，这样增加了我去看这部电影的愿望，也提高了自己对这部电影的期望。</p>

<p>去之前，在浏览新闻网页的时候多少还是了解到了一点点剧情，不过还好，基本不影响电影的神秘感。
所以就趁着周末，躲着左老师，瞒着老妈，偷偷地和左妈出门去看了这部电影。团购的电影票，到了电影院，才发现人比平时多了至少4、5倍，换票的时候，都排起了队。这在平时，是无法想象的，可见《少年pi》有多火爆。很多都是小朋友由父母带着来看的，我们去晚了，最后只有选了一个边上的座位。2个多小时的电影，飞快地就结束了。让你爽的时间，总是很短暂。电影的剧情和分析我就不说了，不知道剧情的自己去看，想看分析的去豆瓣看大神们的分析。</p>

<p>在回来的路上，左妈就和我开始讨论这部电影了。左妈问我，我印象最深的几个镜头是什么。我想了想回答了她。下面这几个镜头应该是印象最深的。</p>

<!-- more -->

<p>镜头一：老虎跳出来吃鬣狗。当时应该鬣狗刚咬死了母猩猩，然后突然一下，老虎从救生艇的蓬布下面跃出来，伴着一声怒吼，将鬣狗按在地上，并咬死了它。这个镜头是十分突然的，因为前一秒大家还因为鬣狗咬死了母猩猩而惋惜，下一秒就是一声怒吼，并跳出一个庞然大物。这时电影院里一阵惊叫声。我的印象深是因为，它太突然了，有点让人措手不及，还有就是老虎的迅猛。后来看剧情分析知道，这是代表pi心中的恶（老虎）因为厨子（鬣狗）杀死了他妈妈（母猩猩）被激发出来了，而让pi杀死了厨子。
其实现实生活中，我们很多时候何尝不是这样子的。常常听到，一个人突然把另外一个人杀了，或一个昨天好好的人今天就自杀了，或在因为一句话，突然大怒，大打出手，很多时候，我们都不知道发生了什么，只能唏嘘道，我万万也想不到他会做出这样的事情。想想当年的马加爵、药家鑫，也许他们自己都不曾想到，自己会做出那样的事情。只是那一刻老虎突然出现了，很迅猛。</p>

<p>镜头二：pi扑到了一条鱼，并杀死了它，然后派就痛哭起来，说“感谢您化身为鱼”。这里的“您”，我开始以为是上帝，后来才知道是印度教的毗湿奴神，他有许多化身，如鱼、龟、野猪、人狮、侏儒、持斧罗摩、罗摩、克里希那（黑天）、佛陀等。他性格温和，对信仰虔诚的信徒施予恩惠，而且常通过他的化身来拯救危难的世界。在pi的心中，以为是毗湿奴神化身为鱼，通过牺牲自己来拯救pi。也由此联想到上帝化身为耶稣，并通过牺牲自己来背负和带走人类的苦难。
在那一霎那，我似乎有点能够理解宗教和宗教中的神了。就像我们饿了，粮食喂饱了我们，我们渴，水帮我们解渴，当我在精神上饿了，渴了，宗教和神帮助了我们。
从来到这个世界，到最后离开，我们的内心始终都是孤独的，只有自己住在那里，但那里有欢笑、喜悦，但也有痛苦、困惑、阴暗和孤独，也许这个时候我们的内心需要倾诉、需要宽慰、需要原谅、需要陪伴，有的时候痛苦太多了，内心已经承载不下了，需要有人能够带走一部分。但那里，除了我们自己之外，也许只有宗教和神能够进去，能够帮组我们。
有的时候，内心也有阴暗和邪恶，我们也需要能够约束它，不至于被它吞噬掉，这时宗教和神也能够帮助我们。当然宗教也有它的两面性，我们也要做好选择，让宗教好的一面进入我们的内心，将不好的一面拒之门外。</p>

<p>镜头三：pi和老虎相互争夺救生艇，老虎落入水中，派占据了救生艇，老虎游累了，没有力气了，就前爪勾住船沿，悬浮在水中。pi举着斧子冲过去，要杀了老虎，pi与老虎四目相对，pi怒视老虎，这时镜头给了老虎的脸部一个特写，持续了大概5秒钟左右。老虎仅把鼻子和眼睛露出了水面，没有了往日的威风凌凌，而是一副楚楚可怜的样子，眼睛流露出无助、恐惧。又觉得那张脸好像是一个小孩子的脸，而且都快要哭了，是一张单纯、善良的脸，让人顿时同情，很想冲上去挡住斧子，保护它。老虎的眼神就好像是一个躺在病床上的病人，他也明白自己一两分钟后就要永远地离开了，又舍不得放不下这个世界，但连一声叹气的力气也没有了，只能用眼睛望着病床周围的人，希望通过眼神让他们知道自己的无助和渴望，希望用眼神表达自己的哀求。
如果老虎代表了pi心中的恶，那么这个镜头又说明了什么？是想说恶也有另一面吗？印象中的恶，总是咄咄逼人，让人感到害怕和恐惧，想拼命躲开。而这个镜头中的恶却展现了不同的一面。也许当我们鼓起勇气，勇敢地面对自己内心的恶时，我们才会发现它也有无助，可怜，值得人同情的一面，它也会时常在内心中向我们哀求。我们应该去了解它，面对它，而不是单纯地逃避它，掩饰它，甚至是拒绝它。</p>

<p>镜头四：pi和老虎在海上遇到了暴风雨，在满天的乌云中，有一片金色的阳光从中投射下来。pi以为看到了神迹，他站在狂风暴雨中兴奋地怒吼着，而老虎因为害怕，躲在救生艇的帆布下面，为了让老虎也见证神迹，pi掀开了帆布。这时一道道闪电劈过，一声声巨雷滚过，雨像是从天上砸到老虎的身上，船也在巨浪中剧烈地摇摆着。老虎浑身都被雨打湿了，显得消瘦而落魄，因为船剧烈地摇摆而无法站稳。它在船仓里惊慌地窜来窜去，它被吓坏了，像是在拼命地找一个不存在的出口，想从这个出口逃出去。pi看到这一切后，对着天空中的神迹，怒问到：“你为什么吓唬它。”
对啊，为什么要吓唬它？如果老虎代表了pi内心的恶，神迹代表了宗教和神，暴风雨、闪电、巨雷、巨浪就应该是宗教和神在展示他们的力量了。关键是这样的恐吓有作用吗，当这种恐吓的效力消失后，又会是怎样的呢？我们内心中的恶，会因为这种恐吓威慑而消失了吗？至少我认为不是这样的，内心的恶是随着善一起来的，它不但不会消失，它还会随着我们一辈子，就像老虎最后头也不回地走到丛林中，我们知道只是看不见它了，但它没有消失，它一直在丛林里，而且还可能随时一瞬间窜出来杀死一只鬣狗。这样的恐吓是没有作用的，只会让恶藏得更深，让恶变得更恶，但等到合适的时候，恶会更猛烈地反扑回来。这种借着正义的恐吓太不讲理，太粗暴了，只会适得其反。网上有人评价这可能是李安反宗教的一面，我认为至少是反对宗教不讲人性，不尊重人性，甚至是愤怒的反问。</p>

<p>镜头五：pi和老虎都饿得奄奄一息了，快要死了。老虎躺在船上一动不动，pi慢慢地爬过去，将老虎的头放在自己的双腿上，对老虎悲悯地说：“我们就快要死了。”然后抬起头，对着天空平静地说：“我们准备好了。“此时海面无风，天空无云，只有阳光平静地照在pi和老虎身上。惊讶于pi最后能如此平静地面对死亡，而不是绝望，在经历了那么多之后，内心世界最后归于平和，而且能驯服自己内心的恶，并与它共生共存，相互依赖，而不是与它斗争，或是被它吞噬。就好一个人，走完了一生，到最后，能平静地面对死亡，与自己的内心，与外面世界的人和物能平和相处，而不是恐慌地逃避死亡，也没有因此而丧失心智。这难道不是一个完美地结局吗？</p>

<p>这几个镜头就是在看这部电影时印象最深刻的几个镜头，当然还有很多镜头很美，例如夕阳下的海面，夜晚星空下的海洋，发着淡蓝色的水母，巨鲸跃起。这些镜头都会留在我的脑海里，并随着这部影片成为经典。</p>

<p>有趣的是，相对于《少年派》在国内的大火特火，《少年派》在国际上，包括美国和欧洲，都属于一般性的大片，全球票房大概有45%是来自中国。而且在奥斯卡的提名方面，最新的预测，也仅仅获取了三个不痛不痒的奖项提名，连最佳影片和最佳导演的提名都没有获得。是什么原因造成了这样的局面呢？难道是国内各位人士对这部电影过度解读了，还是老外们没有看懂李安的婉约和哲理？我想其中有一个因素四应该被考虑到的，西方国家长期受到宗教的影响，对于宗教的讨论和思考都是比较深刻和广泛的，所以有可能《少年派》讨论的哲理，他们已经接触过了。而我们国家由于众所周知的原因，对于宗教基本是鄙视和厌恶的态度，从没有这么广范围的思考和讨论宗教的哲理。所以《少年派》的出现，就让大家觉得如何至宝，开了眼界，一定要把它吃饱吃透，才会掀起这样的火爆。不管怎么说，我想引用别人的一句来表达对这部电影的看法：“李安导演的功力让我佩服的五体投地，因为无论观众看懂与否，出了电影院都会精神亢奋的竖起大拇哥并说一句‘牛逼！’。”</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[网易新闻客户端的致歉信]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/25/netease-apology/"/>
    <updated>2012-12-25T09:26:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/25/netease-apology</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>事情的起因是这样的，新周刊在微博上发了一封<a href="http://e.weibo.com/1653689003/zbf4E62OD">谴责信</a>，谴责网易客户端抄袭了新周刊客户端的新闻内容，并且没有标明内容的出处。不过重点不在这里，重点在网易客户端回复了一封<a href="http://e.weibo.com/1974808274/zbhma7bdU">致歉信</a>，这封致歉信堪称典范。</p>

<p>下面也贴出这封致歉信</p>

<p><img class="center" src="http://liuhongjiang.github.com/life/images/blogimages/2012/netease_apology_letter.jpg" /></p>

<!-- more -->

<p>首先文章的名字使用了致歉信，而不是道歉信。道歉，给人的感觉是做错事，承认错误。而致歉的程度就要轻得多了，可以认为是一种礼貌、礼仪上的交流，比如你来我家做客，临走了，我表示照顾不周，致歉一下，多少给人一种仅仅是客气客气的感觉。</p>

<p>文章一开始，清晰明确地承认了抄袭, 而且很认为对方用词太客气了，随后就调侃了自己人，认为“完败原文”，“行为令人发指”，“修养令人心寒”。很好地抬高了对方。在贬低自己的同时，用一些诙谐幽默的句子让整个文章的气氛缓和、轻松起来。幽默的最好方式就是贬低自己，因为你贬低别人就不是幽默，而是人生攻击了。</p>

<p>气氛一轻松，那么后面的事情就好办了。第二段，文章回应了新周刊的谴责信中部分内容，肯定了对方的观点，同时认为自己的行为“不值得也不应该被同情”。肯定对方的观点，甚至将程度加深，很好地拉近了自己与对方的距离。让对方认为“我是和你一伙的，一条战线上的”，那么对方就更容易接收你的道歉，同时显得很真诚。</p>

<p>然后就是说说处理措施了。列了这么几点也是精心设计的，第一点再次强调事实，并致歉，态度诚恳。然后说明了涉事文章的处理。这些都好说。第三、四点就说到了对这件事情涉事人员的处理，并防止以后出现同类事情。其实这部分内容没有落到实处，但是用到了“法规”、“批评”、“引以为戒”、“杜绝”着一些词，给人的感觉，多少他们还是认真对待这件事情的。后面的第5点，应该是这些措施当中的最有技巧的一点了。先说到了开除，表明了严肃处理，绝不姑息，加上一个“如果”，后面同时再加一个“未来很长那个一段时间”的期限，表明了“即使不死，也要让他脱一层皮”的决心。你要是当事人，你肯定都会说“算了算了，其实也没有那么严重，批评教育一下就好了”。但实际上涉事编辑基本没什么事，同时你又不能说他们姑息养奸，护犊子。话也说了，错也认了，面子也给你了，自己的人也保住了。第六点，马上就来一句调侃，缓和一下气氛，同时表明自己不推卸责任的态度。有了上一句的缓和，第七点，卖个人情给对方，为对方的客户端app打一下广告。对方之所以谴责自己，背后肯定是自己的利益受到了损害，那么在对方的利益上满足一下他，他也才能接受你的道歉，同时才能显示你是带着诚意的，不是空头支票。</p>

<p>说完处理措施，文章马上就文艺一把，引用一句文艺名言，立马把整个致歉信的档次提高了N级，同时告诉对方、读者，自己是有思想，有身份，有地位的，大家就不必撕破脸皮了。同时很文艺地表明了自己以后不会抄袭，不然自己就是一个影子，让无数文艺2B顿生无限同情。最后还给这个事件定了性，“惨痛教训”，表明我们会吸取的，同时告诉对方，就这样吧，再纠缠下去，大家都掉价了。</p>

<p>最后一句是亮点，一句“新周刊君，我们喜欢”，说明这一切的原因，是因为你们太好了。这马匹拍得，让人欲仙欲死。同时卖卖萌，给人一个感觉，自己就像一个调皮的小孩子，因为喜欢才做了不好的事情，就好像小朋友因为喜欢才偷吃巧克力。这样可爱的小朋友，谁会去责怪他呢。你如果不原谅他，那错就在你了。最后“喜欢”二字，还多多少少带有一些暧昧，把基情搞得若隐若现，直叫网友们大呼“在一起”。</p>

<p>让我们来回顾一下文字的脉络：</p>

<ol>
  <li>先承认错误，同时用轻松、诙谐的语句调侃自己，让整个气氛缓和、轻松起来。</li>
  <li>紧接着，肯定对方的观点，表明立场，即“我和你是一伙的”，拉近自己与对方的距离，让对人更容易就接受道歉。</li>
  <li>然后就是说明处理措施，说到了涉事文章、编辑的处理方式，同时还不忘调侃，最后再给对方一点实惠。</li>
  <li>说完处理，文艺一把，提高了整篇文字的档次，表明了自己是有思想有身份的。同时还给这个事件定个性，暗示对方，不必再纠缠了。</li>
  <li>末尾一句拍拍马屁，卖卖萌，搞搞暧昧。皆大欢喜。</li>
</ol>

<p>整篇文章，诙谐、幽默，调侃味十足，但确不失诚恳，而且还很会拍马屁，同时还蕴涵暧昧，基情四射, 文章的条理很清楚，确实值得我们学习的，特别是应该在以后的工作和公关交流中运用。当然我认为最应该学习的是“有关部门”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《兄弟》]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/10/brother/"/>
    <updated>2012-12-10T14:03:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/10/brother</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看余华的小说《兄弟》，小说分为<a href="http://book.douban.com/subject/1401425/">《兄弟(上)》</a>和<a href="http://book.douban.com/subject/1703544/">《兄弟(下)》</a>，小说的上部是非常俏皮的。</p>

<p>李光头应该是1960年左右出生的，在他14岁的时候，到公共厕所去偷看女人的屁股，被抓住了，还被游街了。他爸在他还没有出生的时候，也是因为在公厕偷看女人屁股，掉到粪坑里，淹死的。但由于李光头看了刘镇上的公共情人林红的屁股，而走上了好运，镇上的男人每天意淫的对象就是林红，所以都找他打听林红的屁股长得怎么样，以便以后意淫的时候更加真切些。李光头对于来打听的人，都是统一价格，人民饭馆三鲜面一碗，而且他极会讨价还价，几个想找个打折价，都没有能如愿。所以李光头，半年就吃了56碗三鲜面，当然中间也有记性不好的人，请他吃了好几碗面的。吃了这么多三鲜面后，李光头就认为这个世界上，只有毛主席比他吃的三鲜面多了。</p>

<!-- more -->

<p>李光头8岁的时候就知道搞板凳和木电线杆子了，开始是因为下体在板凳和木电线杆子上摩擦，屌就会硬起来，很舒服，后来有人给他说，这是性欲。再后来在他搞电线杆子的时候，总会有人围观，也总会有人问他，这是为什么，他就会骄傲地说，性欲来了，然后问的人和围观的人就会一阵哄笑。就这样，李光头把刘镇的所有电线杆子，桥墩，都搞了好几遍。</p>

<p>文革来了后，他爸宋凡平因为是地主成分被批斗，每天在脖子上挂一个写着“地主宋凡平”的木牌子站在学校的大门口。李光头和他哥宋钢不认识这几个字，宋凡平就教他们认这几个字，问他们什么是地，李光头说，我们脚下的就是地，我们站在地上，问他们什么是“主”，宋钢说，主就是毛主席的主，所以“地主宋凡平”就是“地上的毛主席，后面跟了个宋凡平”。</p>

<p>李光头因为泄露了“地主宋凡平”这个秘密，导致宋凡平被造反派和红卫兵暴打。他的兄弟宋钢就不理他了，他一个人孤独地在刘镇上游荡，最后屌就硬不起来了，阳痿了，他也就再也不搞电线杆子和桥墩了。</p>

<p>随着文革的进行，越来越多悲惨的事情发生了。宋凡平为了去上海接出院的李兰，从关押“反革命分子”的仓库里面逃了出来，但在长途汽车站被造反派抓住了，造反派不由得解释，6个人就开始用木棍打，将宋凡平打倒，一直打，打累了就坐下来休息，过一会儿宋凡平总能挣扎站起来，想坐上长途汽车，然后又被木棍打倒，这样反反覆覆了好几次。最后长途汽车开出了站，宋凡平用尽了最后的力气，追出汽车站，但最后还是被造反派打倒在了车站前面的小广场上，造反派拼命地打，木棍打断了，就用断了木棍捅，在宋平凡身上捅了好几个窟窿。打累了，就去车站前的包子店吃包子。又赶来了5个造反派，他们也拿着木棍，对着躺在地上的宋凡平，又是一阵暴打，木棍也打断了，也打累了，他们就心满意足地就去包子店吃包子了。宋凡平，也不知道是被第一伙人打死的，还是第二伙人打死的，总之，就这样被打死了。一个好人，就这样被打死了。</p>

<p>孙伟一家也是悲惨的。孙伟大概比李光头大7、8岁，孙伟的祖父在解放前开过米店，所以孙伟的父亲被打成了反革命的走资派，被关在关宋平凡的同一个仓库里。孙伟留着一天长发，一天在大街上，被红卫兵抓住，按在地上，要割掉他的反革命长发，割头发的时候，割到了孙伟的动脉，孙伟喷了一地血之后，也惨死了。这一幕被孙伟的父亲看见了，他上去和那一帮红卫兵拼命，但是被赶来的更多的红卫兵和造反派打瘫在地。孙伟的母亲也因为孙伟的惨死疯了，后来也不知去向。孙伟的父亲，因为孙伟死的时候，反抗红卫兵和造反派，在仓库里受尽了酷刑，被吊起来，被用烟头烫肛门，折磨得死去活来。孙伟的母亲是他的精神支柱，他努力地活着，要等到有一天出去，照顾孙伟疯掉的母亲。后来孙伟母亲失踪了，他的精神支柱垮了，选择了自杀。他找到一个一寸长的钉子，一手拿着钉子一手拿着转头，用砖头将钉子敲进自己的脑袋里。一共敲了三下，最后一下的时候，他怒吼一声，用尽全身的力气将砖头砸向钉子。砖头砸碎了，钉子也深深地砸进了脑袋，与头皮一样平了。听到了这个消息后，刘镇上的人都说，人怎么能这么自杀，苏妈说：“人想死，总是有办法的”。</p>

<p>小说的下部和上部比起来就差远了，后半部讲的文革过后，李光头是怎么致富的，宋钢与林红的工人生活，下岗后的悲惨。最后结局也感觉匆匆忙忙，甚至有点狗血。总的感觉小说的上半部和下半部是分裂的。</p>

<p>让我印象最深刻的还是宋凡平、孙伟、孙伟父亲的死。死得很惨，而且不是天灾，是人祸。读到他们惨死的那部分时，我愤怒，也同情。从字里行间可以想象文革是个什么样子，一个人可以因为一段历史、一句话、一种身份被打倒，甚至因为一个莫须有的罪名就会被打倒，那些红卫兵造反派，都是一个一个烟酒好色之徒，趁着这个大好时机，干尽各种坏事，为自己谋得各种享乐。名为抄家，实际是到你家里乱砸一通，抢走值钱的东西。以各种罪名，诬陷那些长的好看的女的，让她们落入自己的手里，然后行强奸之实。用尽各种办法折磨那些被关押的反革命，用想着方地变出新花招的酷刑给自己带来变态残暴的欢乐。可以以革命知名，随意打死人，割到他的喉咙，不用负责。当然自杀的那一类，就更没有关系了。</p>

<p>很难想象，我们的社会曾经这个样子，我们伟大而正确的党领导了这场运动，我们天上的红太阳，救世主毛泽东发起了这场运行,并任由其发展。历史的惨剧不能重演，我们每个人都有责任阻止它的重演，都有责任让我们的社会更加民主、自由、法治。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我与读书]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/my-reading/"/>
    <updated>2012-12-07T09:18:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/my-reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前些日子，刘先生在饭桌上突然问我，你晓得莫言吗，获诺贝尔文学奖的那个？我说，晓得，张艺谋的《红高粱》就是改编自莫言的同名作品。刘先生眼中充满了无限的敬佩之意，随即找来莫言的作品开始阅读，并在而后几天中不时与我探讨书中的情节人物。再后来，在我的介绍下又迫不及待地拜读了陈忠实的《白鹿原》。这些日子，又在路遥的《平凡的世界》里开始了他新的旅程。用刘先生的话来说，请别打扰我，我正在文学的海洋里徜徉。这是我万万没有想到的。爱玩游戏，爱下围棋，钟情于电影的刘先生，竟然也没能抵挡住书籍的魅力，如此深情地沉醉在了她的怀里。当然，我也不例外。</p>

<!-- more -->

<p>少年时读书，颇多有趣的记忆。读初中时，同桌以一本金庸的《天龙八部》成功赢得了我的友谊。精彩绝伦的故事，浪漫美妙的爱情，让我着了魔一般以一种不知疲倦的方式追逐着。走路看，吃饭看，宿舍熄灯后打着电筒在被窝里看。即便是在课堂上，也会先用教科书垒成一摞，中间留下刚好放一本书的空隙，然后把书打开放在里面。实在忍不得那些文字的缭绕了，便抽出来，偷偷地看上两页，担心被老师发现又塞回去。如此往复几回，最后好不容易听到下课铃响起，实在顾不得许多了，便赶紧抽出书如饥似渴地读起来。那些对我而言枯燥的课堂也因此在我的记忆里被染上了绚丽的色彩。</p>

<p>后来进了大学，误打误撞读了中文系，那些活在书里的日子成了我一生中最美好的回忆。读书是大学生活里如同吃饭睡觉一样普通却无比重要的事情。那个时候什么书都读。中外名著、古典诗词曲话、言情小说、官场小说、悬疑小说一概不拒。每个人的床上都架着一根一尺宽近两米长的木板，专门用来放书，还有一个床头专用的折叠小书桌，用来供在床上读书写字之用。周末最大的享受，便是从早到晚不出宿舍门，躺在床上看一天的书。到了吃饭的时间，总有两个人会在石头剪刀布的公平竞争中被淘汰出局，然后本着“舍小家、顾大家”的牺牲精神承担了全宿舍人的打饭工作。废寝忘食这样的故事再也不是传说。有的时候，读书读到痴魔，遇到境遇坎坷的，仿佛自己也跟着受苦遭难，心底某个角落好似扎了根刺一般，伤心之处欲罢不能；遇到皆大欢喜的，仿佛自己也披红挂彩，如坠云端，整个人飘飘然，心里亦甜滋滋的；遇到幽暗昏惑曲折难耐的，仿佛自己也入了这绝境，绞尽脑汁，亟待寻个出处，想要预先看了结局，又不甘早早结束这段冒险，只得在百般纠结中按捺下冒到喉头的心，继续找我的“柳暗花明又一村”。</p>

<p>类似的读书经历还有很多，大都让我难以忘怀。可是，我又实在算不得上是一个读书人。时常看到有人说自己读书，须得捧一杯清茗，在宁静的夜晚，一边聆听雨声，一边与书中的文字来一个心灵的交汇。有的人说自己读书，从那些字里行间获知了人生的哲理，大有振聋发聩、醍醐灌顶之意。有的人说自己读书，是为了视通万里、思接千载、心游万仞、精骛八级。有的人说自己读书，是想要怡情养性，提高自己的修养品性，体现出文化人的脱俗与雅致。固然，仁者见仁智者见智。我只道读书是我的爱好罢了。清茗也好，雨声也罢，真正钻进文字里的人是无暇顾及的，至少在我是这样。至于时间、地点，就更不曾刻意地要求，只要书瘾上来了，哪里还顾得上呢。对于读书的意义，我也有自己的想法。工作以后，曾经有很长一段时间我都难以适应从学生到社会人的角色转变，于是刻意地去觅了些和工作、社会交际有关的书来看。我也很努力地想要从这些潜藏着“黄金屋”和“千钟粟”的书籍中去获得我人生的指引和明示，可是，终究是没有成功的。我甚至有些懊恼，常常埋怨自己年事已高，全然没了过往那样聪敏的领悟力和记忆力。直到有一天，在读尹建莉的《好妈妈胜过好老师》时，我突然有了相见恨晚的感觉。在这本书中，作者提到自己的女儿小学毕业就读完了金庸的十四部武侠小说，到了高中更是有了1500万-2000万字的阅读量，这种大量的阅读给女儿带来了与别的孩子不一样的童年，自然也有和他人不一样的收获，取得的成就更是理所当然。想起我的学生常常跟我抱怨：“李老，语文怎么这么难学啊？尤其是作文，总是不上不下的。”我说：“要多看书，书看得多了，语文自然就好了。”“我不爱看书，就爱看电视。要不，你给推荐几本，能帮助我写作文的。”这样的对话已经在我的耳边播放了很多遍了。不得不说，这正是我们教育的失败。尹建莉认为，兴趣是孩子最好的老师，应当从小就培养孩子读书的兴趣。兴趣从何来？有乐趣才会有兴趣。可是，爸爸妈妈总是以孩子能够背唐诗为荣，锲而不舍地向所有人展示孩子背诵唐诗的本领。老师也会告诉学生，多看书会帮助你提高阅读能力和写作水平。而作者认为，只有不带任何功利性的读书，才是真正有乐趣的读书。我太爱这句话了。为了这句话，我怀着感恩的心，激动地把自己的灵魂都掏出来沐浴这春风和阳光。读书，实在只是我的爱好罢了。什么也不图，什么也不顾，即便是“不求甚解”，我也可以高呼我“好读书”。林语堂先生也说，“读书要为书而读，不是为读而读”。书在己看来，是单恋的爱人，可以偷偷地喜欢，也可以大胆地表白，爱得畅快淋漓了，还可以掏心窝子地付出而不求回报。所以，何必在乎书给了我什么呢？读《白鹿原》，我只为在那古老的原野上去感受人性的挣扎，一个古老民族的彷徨与呐喊。读《孩子，你慢慢来》，我只愿愉快地和三个可爱的孩子在他们的世界里漫步。读《白夜行》，我能感到骨头里浸透的冰凉，美好希望下的绝望。读《三体》，即便看不懂那些物理学名词，我也能在这未知的世界里或憧憬或惶恐。读《山楂树之恋》，看到老三在痛苦中离去，我在办公室里哭得稀里哗啦；读《特立独行的猪》，看到那些诙谐的文字，我常常不自觉地嘴角带笑。我无法一一言说那些读书的故事，只因为，他们一直和我在一起。</p>

<p>谈不上博览群书，算不得纵贯经史，我只在乎方寸之地沐浴着阳光。“壮心轩豁任行藏”，无奈这一生的壮心，都被这书牵挂去了。暮潮与我何干，即便是入了苍茫，我也无悔无怨。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读书]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/reading/"/>
    <updated>2012-12-07T09:17:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>家乡的老人们评价人的时候，常常爱说一句话：这个年轻人，一看就知道是个书生，读过书的。我常常纳闷，这些一辈子的庄稼人，大多数都不识几个字，他们怎么可能知道读过书的人是什么样子，再说书都是读到脑袋里去了，不可能读到脸上去。“一看就知道是个书生”，这种说法应该是在瞎恭维吧。</p>

<p>那么，读书人应该是什么样子呢？也许万般的人有万般的答案。但如果问，为什么读书？答案无非“千钟粟、黄金屋、颜如玉”，或是“万般皆下品，惟有读书高”。这些都是老祖宗留下的。不过，在时下这个崇尚权利和财富的社会里，谈恋爱的基本准则是有房有车，评价女人的一生是学得好不如嫁得好，后现代的官二代、富二代卖萌的、露着膀子炫富的层出不穷。读书无用的论调让传统的价值观道德观一而再再而三地遭遇挑战。于是也就有了这样的困惑：读书到底给我们带来了什么？</p>

<!-- more -->

<p>任何个体都是感性与理性结合的矛盾体。我读书时，常常会觉得有所收获，这种收获既是情感的交汇又是智慧的碰撞。或许，在我的矛盾体里，理性的东西会偏多一些吧。我很感谢读书带给我的智慧，他如同一块璞玉，你越是锲而不舍越能够收获价值。《无价》告诉你，买东西砍价时，你的初次出价越低，那么最后的成交价就可能比平均成交价低。每个想买又便宜又漂亮衣服的女士，都应该去读一读这本书。读了《浪潮之巅》，你就知道诺基亚最开始是一家生产木材的公司，最近一百年里，重大技术革命的发明创造者都是美国人，或者包含美国人。读《高效能人生的七个习惯》，你会知道如何做好时间管理，如果每天都在做紧急而重要的事情，那么说明你的时间管理是失败的，如果每天都在做紧急而不重要的事情，那么就更糟糕了，你在浪费你的生命。读了《做不生气的父母》，你就会明白，幼儿园的老师在家长会上评判你的小孩十分调皮、坐不住，过后你应该对你的小孩说，老师夸奖你现在比原来好多了，原来只能做一分钟，现在可以做三分钟，而不是把老师批评的话转述一次。当然还有很多书会告诉你这样或者那样的道理。每个人读每一本书，或多或少都会明白些什么，虽然可能说不清楚，但是这东西，都会实实在在地影响着我们每天的生活。</p>

<p>当然，我亦感动于读书带给我的情感的享受。读那些名人传记，小说，游记，可以把你带入另外一个世界，过另外一个人的生活，领略另外一种风情。读《林肯传》的时候，对林肯的印象，这是一个高高瘦瘦的人，一个背影都透露做孤独和悲伤的人。读《百年孤独》，不仅惊讶于书里的离奇故事，而仿佛自己就住在马孔多，就走在马孔多的街道上，看着那一片片白色的房屋。当最后的飓风卷走马孔多时，心中一阵慰藉，因为随着马孔多一起消失的，还有布恩迪亚家族，以及他们的庭院，庭院里丛生的杂草，残缺的墙壁，墙壁上的蜘蛛网，屋里胡乱堆砌的杂物，杂物上面的灰尘，以及这满屋的孤独和凄凉。读《平凡的世界》时，孙少平下到煤矿下面时，仿佛自己也眼前一抹黑，当他和田晓霞拥抱和热烈相吻时，仿佛就是自己在抱着最心爱的那个人。还有就是《冰与火之歌》里面的奇幻世界，自己化身为一个骑士，驰骋在绝境长城之外的冰原上，准备着和异鬼的最后一仗。当然在《三体》里面你也会感慨于，整个宇宙都为你而闪烁的奇妙想法，也会憧憬地球外的无数个外星文明，更担心如果地球不复存在了，地球文明该怎么办。读《不去会死》时，仿佛就是自己骑着自行车，是自己在秘鲁被抢劫，是自己站在非洲大陆上仰望着那些猴面包树。读这些书时，要么感觉自己像一个幽灵一样悬浮在半空中，俯视着这些人物的一言一行，要么感觉自己已经进入了人物的身体里，和他们一起打开一扇门，一起说着一句话。这些书，不为别人读，不为自己读，只为书中的那个自己而读。</p>

<p>也许读书还会带来很多其它的东西吧，但是我也说不清楚，写不下来。只有每个读书的人自己去体会了。我反对带着目的读书，那样会很累，总渴望能马上读到最后一页，或者马上明白一点什么，渐渐就会觉得读书是一种受罪，最后就不会再读了。读书应该像一条平原上的小溪一样，慢慢地静静地流过，没有固定的方向，但是一直向前流。慢慢地，读书就会成为一种习惯，成为生活的一部分。</p>

<p>闲暇时，无聊时，拾起一本书，读一读。不为成为老人们眼中的书生，也不为“千钟粟、黄金屋、颜如玉”，更不为有房有车。为了一个有趣的故事，为了书中的一个人物，为了这本书，也为了自己。轻轻地打开一本书，读完了，慢慢合上它。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《挪威的森林》]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/05/norwegian-wood/"/>
    <updated>2012-12-05T13:36:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/05/norwegian-wood</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周末，一口气看完了村上村树的<a href="http://book.douban.com/subject/1046265/">《挪威的森林》</a>。是因为好奇，才看这本书。还读书那会，《李敖有话说》很火，所以就有同学去看李敖的作品，有位同学看完了《上山、上山、爱》就给我们悄悄地很神秘地说，这本书很黄。然后另外一位同学不肖一顾略带藐视地说，还有一个本更黄的，叫《挪威的森林》，是一个叫村上村树的日本人写的。从此便记住了《挪威的森林》和村上村树。</p>

<!-- more -->

<p>那会儿还有一部电影叫《重庆森林》，也看过，但是完全没有看懂，现在已经完全忘却了，也不知道电影讲的什么，更不知道电影与这本书直接有什么联系。只是写到这里，突然想起了，可能因为都是“森林”，应该有点联系吧。</p>

<p>《挪威的森林》是在小说里面反复出现的一首歌的名字，这首歌是Beatles的“Norwegian wood”。一开始无法理解“挪威的森林”是什么意思。在网上找这首歌的中文歌词，歌词中“Norwegian wood”翻译为了“像挪威的森林一般冷清”。在网上查看了一下挪威的相关介绍：挪威本土属亚寒带针叶林气候，地处偏北，其最南点（北纬约58度）比中国最北点（不到北纬54度）还要北，大陆部分最北端的诺尔辰角也是欧洲大陆的最北点。可想而知，挪威很冷，森林更冷，没有什么植物，更不会有动物，孤零零地耸立着高大的针叶树，一阵一阵地刮过冷风，这风能从你的领口、袖口钻进衣服里去，让寒意浸透你的身体。阳光微弱，没有生气的森林，四周静悄悄，无边的寒意，这就是挪威的森林，再激烈的热情，像大火般熊熊地燃烧，到了这里，也会马上熄灭。</p>

<p>在Beatles的歌中是这样描写的：她带我去看她的房间/这很好，不是吗？/像挪威的森林一般冷清/她叫我留下，让我随便坐坐/然后我环视了房间一周，发现这连一张椅子都没有/那我就只好坐在一块小地毯上。将一个房间形容为“像挪威的森林一般冷清”，这个房间没有椅子，极有可能只有一张床和一块小地毯，可以想象的冷清。听完歌，冷清不仅仅是女孩的房间，还应该有歌中的“我”，听歌的你。</p>

<p>村上村树的书，也许是想借那股挪威森林的冷清吧。这是一本关于爱情的小说，渡边刚进入大学，住在学生寄宿院里面。寄宿院里，每个人都在墙壁上贴着成人杂志中的海报，或是穿着泳装，或者裸露着双乳，摆着各种撩人姿势的模特。晚上每个人都对着海报中的模特，想象着各种姿势，奋力地手淫。大家又不怎么爱干净，所以这是一个充满着各种垃圾并夹杂着精子的地方。当然也住着各式各样的人，“敢死队”各种奇怪的行为，玩世不恭到处猎艳的永泽。渡边是这群人里面特立独行的一个，基本和所有人都没什么来往，但和永泽成了好朋友。偶尔一起猎艳，但经过几次后，着实觉得没有什么意思了。</p>

<p>一个下午，渡边在电车上遇见了高中时期好友木月的女朋友直子，他们三人经常一起玩，十分要好。直子很漂亮，很文静。高二的一天，木月和渡边打完的桌球，晚上木月回到家，就毫无征兆地自杀了。从此以后渡边和直子再也没有见面。那个下午后，直子和渡边每周末都相约一起出去玩，就是无止境地走，直到直子疲惫了。交谈很少，都有意避开关于木月的话题。慢慢两个人之间的关系发生了微妙的变换，终于在直子20岁的生日，两人第一次做爱了。但几天后直子消失了，后来渡边才知道，由于木月的离去，直子一直过着很痛苦的生活，终于无法忍受，到一家稍微特别的精神疗养院去治疗了。</p>

<p>后来在大学渡边遇到了绿子，绿子与直子是完全不同的，绿子是一个很有独立意识的女孩，对生活有担当，外向，自己的心情总会说出来。绿子的生活是不幸的，妈妈两年前得了脑癌去世了，两年后父亲也得了脑癌，很快也去世了。所以绿子和姐姐一直就担起了家里的重担。但绿子一直对生活充满了热情和向往。在与绿子的相处过程中，慢慢地渡边也被绿子所改变，也感受到了绿子对于他的感情。</p>

<p>渡边也去疗养院去看望过直子，在疗养院里，直子的生活简单而有规律，慢慢直子似乎有所好转，而且愈发地变得成熟而又完美了。渡边执着地等候着直子的康复。在这里渡边遇到了玲子，玲子在这里生活了七年，玲子一直照顾着直子。他们三个人一起聊天，一起听玲子弹吉他。</p>

<p>后来直子的病情开始变得不好，在一个早上，也自杀了，或者说是被木月带走了。渡边一度消沉，在玲子的开导下，渡边从失去直子的阴霾中走出去，去给绿子打电话。故事到里就结束了。</p>

<p>书肯定比我描述的要复杂和深刻得多。我只能浅显地谈谈我的感受。书中不时能感受到死亡，这种死亡是自杀的那种，木月的自杀，最后直子的自杀，也许作者认为死亡是爱情中不可分割的一部分，多少爱情故事都是死亡终结的。也有许多爱情，因为爱人的离去，而一同离去了。但是我始终还是不喜欢这种感觉，爱情是甜蜜的，但如果有一个阴影覆盖在上面，那也痛苦了。也许是现代的人痛苦太多了，所以希望有一个地方，只有最最美好的东西，没有痛苦，更没有死亡。尽管那是不现实的，痛苦和死亡不可避免。但是我还是固执地希望那个地方只有美好，因为那个地方叫爱情。</p>

<p>就像文章开始的时候说的，《挪威的森林》是一个本黄书。确实，书里面有大量关于性的描写，如果一个20岁左右的小伙子看，肯定就当一本黄书看了，只是去关注那些和性相关的地方了。现在已经过了那个年龄，然后看这本的时候，反而能正常看待关于性方面的描写了。性应该是爱情中重要的一部分，毕竟产生爱情的原因是性，因为性我们才相互爱慕的。我的成长的环境中，性和爱情是分离的，无论是高中还是大学，绝大多爱情，也许就止步在亲吻了。也许缺少了性的原因，我们的爱情就有距离，没有升华，有了性，爱情就应该会进一步，亲密许多。而且书中的性也显得十分自然，读者也能体会到书中人物对性的感受。</p>

<p>《挪威的森林》给人的感受和beatles歌给人的感受应该有很多相似的地方，书中，偶尔有阳光照进森林，给一点温暖，但大部分时间，都是冷清的，而且略带悲伤。渡边一直苦苦地等候着直子，但是最后直子还是离去了。其他人物的爱情也总是类似，永泽的女朋友初美，也因为永泽最后自杀了。玲子的家庭也因为一个13岁的同性恋的小女孩破坏了。要么爱错了人，要么苦苦等候，却等不到。看这本说的时候，让我想起了《东京爱情故事》，电视剧里面赤名莉香与永尾完治的爱情，就好像是从这本书里面走出来的一样。给人的不好受的感觉。</p>

<p>最后附上“Norwegian wood”的歌词:</p>

<blockquote class="informationsmall">
  <h2 id="norwegian-wood">Norwegian wood</h2>

  <h4 id="beatles">Beatles</h4>

  <p>I once had a girl, / 我曾经拥有过一个女孩    <br />
Or should I say / 或者我应该说   <br />
She once had me. / 是她拥有我    <br />
She showed me her room, / 她带我去看她的房间    <br />
Isn‘t it good? / 这很好，不是吗？   <br />
Norwegian wood. / 像挪威的森林一般冷清   <br />
She asked me to stay and she told me to sit anywhere, / 她叫我留下，让我随便坐坐  <br />
So I looked around and I noticed there wasn‘t a chair. / 然后我环视了房间一周，发现这连一张椅子都没有    <br />
I sat on a rug / 那我就只好坐在一块小地毯上   <br />
Biding my time, / 等待着时机的来临    <br />
Drinking her wine. / 喝着她给的酒    <br />
We talked until two, / 我们聊到深夜两点钟    <br />
And then she said, / 然后她说    <br />
is time for bed? / 是时候睡觉了吧？    <br />
She told me she worked in the morning and started to laugh, / 她告诉我她要在早上去上班，然后她就放声大笑了    <br />
I told her I didn’t, / 我告诉她我不是    <br />
and crawled off to sleep in the bath. / 然后就只好跑到浴室里睡觉了    <br />
And when I awoke / 当我醒来的时候   <br />
I was alone, / 我只是孤身一人    <br />
This bird has flown, / 小鸟都飞走了    <br />
So I lit a fire, / 所以我一把火把房子烧了    <br />
Isn‘t it good? / 这不是很好吗？  <br />
Norwegian wood. / 这如挪威森林一般冷清的房子    </p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[生病记]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/04/17/zuo-bao-sick/"/>
    <updated>2012-04-17T22:48:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/04/17/zuo-bao-sick</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>儿子转眼就要九个月了，懒惰的妈妈因为各种各样的原因，在长达七个月的空白期后，终于决定继续给左宝记录了。今天就从最近的生病开始记起。</p>

<p>左宝一直是个棒小伙，到八个月的时候开始第一次生病，而且还是被妈妈传染的。</p>

<p>妈妈重感冒三天，坚持给左宝喂奶，由于第一次重感，没有经验，没有带口罩，直接导致了病毒侵袭左宝。然后，左儿就华丽丽地病倒了。</p>

<!-- more -->

<p>先是发烧，38度5，发现时已经是晚上了，于是妈妈迅速地带上左宝上医院。一路心急火燎，恰逢成都地铁二号线正在热情蓬勃地发展，到处都堵得慌。第一次带儿子上医院，竟然不知道市妇幼保健院不看儿科急诊。好不容易堵车堵到了市妇幼，又得调转车头。</p>

<p>儿子在车里像根蔫了的黄瓜，彻底失了往日的激情，甚至还吐了两次。妈妈心里难受极了，经过几番折腾，总算到了妇女儿童中心医院。时间已经是晚上九点过，我一路跑进急诊室，生病的宝宝那个多啊，于是排队，挂号，医生说，估计要等一个小时才能轮到你们哦，看不看？额的神，不看又能去哪儿看？我只得挂号，抱着儿子等了。</p>

<p>终于轮到我们了，左宝难受的样子看起来真让人心疼。不过还好，医生说，小问题，吃药，回家物理降温。然后，抱着左宝回家了。一夜无眠，量体温，物理降温。到早上，降到了37度6的样子，按照规律，左宝又低烧了两天，才慢慢恢复了。</p>

<p>妈妈觉得，这一次宝宝生病，让妈妈更成熟了。当然，这还是第一轮挑战，因为时间关系，只得下回分解了。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[3个月]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/10/17/3-month/"/>
    <updated>2011-10-17T21:39:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/10/17/3-month</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>左宝长好大了，后天就满三个月了，懒惰的妈妈也有好久没有来记录左宝的生活点滴了。于是，今天一鼓作气，写写过去一段时间发生的搞笑事件。</p>

<ol>
  <li>前天，左宝吃完奶后在妈妈身上睡着了。妈妈跟爸爸说起当天外出碰到一个婆婆，这个婆婆特别喜欢左左，每次多远看到妈妈推着左左的车都会高兴地跑来看看左宝。这天，婆婆一边逗左宝，一边说，婆婆家的小妹妹半个月大了，就快出来和左左玩了，到时候左左就升级做哥哥了。妈妈刚刚重复完“左左升级做哥哥“这句话，睡梦中的左宝突然发出一阵咯咯的笑声，妈妈和爸爸当场笑翻。</li>
  <li>左左现在力气很大，突然就会用手推开他不想要的东西。嘴里还会生气地大声嚷嚷。</li>
  <li>左左现在最喜欢做的事情就是把两只小手放进嘴里砸吧砸吧地吃，吃得香喷喷的，如果妈妈把左宝的手拿开，他就会生气地大声嚷嚷。</li>
  <li>左左每天早上醒来看到妈妈，一定会先笑一个。</li>
  <li>左左现在很会尿尿，射程超远。</li>
  <li>左左睡觉中如果想拉粑粑或者尿尿的时候，会闭着眼睛很使劲地把头左摇右摆。</li>
  <li>左左现在超爱洗澡和游泳。</li>
</ol>

<p>还有的记不住了，回头再写吧。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第45到55天]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/09/11/45-to-55-day/"/>
    <updated>2011-09-11T14:07:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/09/11/45-to-55-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="section">第45天</h2>

<p>昨天，左宝做了一件坏事。在左宝舒舒服服地洗了个澡准备出浴时，左宝很惬意地嗯了一下，只见小屁屁底下迅速地流出了可爱的粑粑。于是，浴盆里、左宝身上都。。。。。。</p>

<p>今天，左宝又做了一件坏事。在左宝舒舒服服地吃着奶的时候，妈妈忽然感觉大腿上一片温热，本以为是尿尿了，结果把左宝抱起来一看，妈妈大腿上黄澄澄一片了。</p>

<p>看来，做了坏事更容易让妈妈记住。不过，左宝今天还是有进步的。 吃奶之前，左宝会对妈妈笑了，赞一个~~~~~</p>

<h2 id="section-1">第51天</h2>

<p>左宝今天开始骗妈妈抱抱了。明明吃饱了肚皮的，可是还是故意在小床上哼哼唧唧的，妈妈把左宝抱起来喂奶，左宝先是假装很着急地往妈妈怀里钻，然后一口咬住奶头，咂两口，然后又把奶吐出来，然后又咂两口，又吐出来。于是，妈妈坚决地把左宝放到了小床上，任由左宝哼哼唧唧。小伙子，跟妈妈斗，你还嫩了点。</p>

<p>左宝现在越来越帅了，今天还穿了小马甲。</p>

<h2 id="section-2">第55天</h2>

<p>天气开始转凉了 ，左宝也一天比一天大了。最近抱起他来还真有些费劲了。由于害怕家装污染，每天妈妈都会带左宝出去转转，于是左宝现在越来越爱往外面跑了。在家里的话，也喜欢由大人抱着到阳台去看外面。</p>

<p>今天中午，左宝正在睡觉，爸爸从卧室出来，坐在左宝旁边，说，现在我们家只有左儿比我能睡了。刚睡完，妈妈就在厨房听到左宝哇哇大哭起来。爸爸赶紧把左宝抱起来到阳台上去看天。可是，这个时候正是吃饭的时间，总不能老抱着左宝吧。于是，爸爸想了一个办法，把左宝放进阳台的小推车里，这下总算是皆大欢喜了。左宝高高兴兴地看世界，爸爸妈妈高高兴兴地吃饭。餐桌上，爸爸很得意地终结了一句，要善于抓住事物的本质啊。</p>

<p>PS: 左左现在特别喜欢对着妈妈笑。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第40天]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/08/28/40-day/"/>
    <updated>2011-08-28T21:57:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2011/08/28/40-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>左儿今天出生第40天了，懒惰的妈妈直到今天才真正提起“笔”来为儿子写下第一篇日记。左妈妈决定，从今天起，养成每天记日记的好习惯，那么等到左宝成年以后再来看这些文字，该是多么有意义啊。</p>

<h2 id="section">儿保记</h2>

<p>左宝第37天时候去做儿保，医生问，娃娃生下来有多长多重啊，爸爸说47cm，6斤8两。医生把左宝放进一个测量仪里，让奶奶把左宝的头抵住测量仪一头。医生看了看标尺说，不对，要抵住，妈妈来。于是，妈妈狠狠心，稍稍用劲抵住左宝的头，左宝开始瘪嘴巴。医生看了看标尺，继续说，抵住抵住，又过来把左宝的头往测量仪一头按了按，说，来，妈妈，就这样抵住了。妈妈赶紧抵住。这次，医生彻底被征服了，估计是出生时候给你们量错了吧，咋会长到58cm了呢？汗~~~~左宝体重10斤。郁闷的是，最后的结果显示，左宝在这一个多月时间里，只能算长得中下。</p>

<p>这一天还打了疫苗。神奇的左宝啊！打乙肝疫苗时，左宝只是在针头扎进肉肉里的时候哼哼了两声就不哭不闹了，然后就沉浸在了愉快的喝奶中。爸爸和妈妈经过讨论，认为这个疫苗打起来应该不痛，看那些打卡介疫苗的孩子都哭个不停，估计待会儿左宝打卡介疫苗的时候会哭闹吧。于是，在左宝准备打卡介疫苗的时候，爸爸妈妈一起给左宝鼓劲，左左，我们是男子汉，不哭哈。爸爸给左宝脱掉了一只袖子，露出了他的小肉膀子，针头扎进去，左宝哇地哭起来，爸爸妈妈都在想，这个疫苗打起来果然要痛得多呢。结果，针头一拔出去，神奇的左宝竟然不哭了。妈妈抱着左宝坐到休息椅凳上，周围的婆婆都说，这个孩子居然不哭。果然是神奇的左宝啊。不过，妈妈比较担心左宝是不是没有痛感，或者是神经发育得不够好，希望等左宝大一点了，就不要这样神奇了。</p>

<h2 id="section-1">今日记</h2>

<p>今天左宝做了三件坏事情。一是把尿尿拉在了妈妈身上，二是妈妈把尿的时候不尿，刚把尿片垫上，左宝就嘘嘘了，而且嘘嘘湿掉了两块尿布，三是妈妈刚刚把拉过粑粑的屁屁擦干净并且用水清洗小屁屁时，左宝很不客气地把粑粑拉在了洗屁屁的小盆里。</p>

<p>今天傍晚妈妈带左宝出去玩了。左宝坐在小车里很惬意，一路上睁大眼睛看个不停，不过由于毒蚊子太多，妈妈很快就带着左宝回家了。刚刚出电梯到家门口，左宝就开始唧唧歪歪了，估计没耍够吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一剪梅——小刘小李新婚志喜（黎伟赠）]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2010/04/08/yi-jian-mei/"/>
    <updated>2010-04-08T11:50:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2010/04/08/yi-jian-mei</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote class="informationsmall">
  <h2 id="section">一剪梅</h2>

  <h3 id="section-1">小刘小李新婚志喜</h3>

  <h4 id="section-2">黎伟    2010.04.05</h4>

  <p>柳眼梅腮二月妆，蝶舞莺飞，红雨流香。</p>

  <p>蓬山<sup>[1]</sup>桃李映韶光，花影重重，笑靥双双。</p>

  <p>微步凌波羞窅娘<sup>[2]</sup>，玉叶金枝<sup>[3]</sup>，傅粉<sup>[4]</sup>刘郎。</p>

  <p>唐宫汉苑<sup>[3]</sup>拂霓裳<sup>[5]</sup>，一曲关雎<sup>[6]</sup>，唱断人肠。</p>
</blockquote>

<!-- more -->

<h2 id="section-3">注释：</h2>

<p style="text-indent:0em">1. <em style="font-weight:bold">蓬山.刘郎</em></p>

<p>传说东汉刘晨与阮肇入天台山采药遇二仙女，结成一段奇缘，后因以“刘郎”指情郎。蓬山：海中三仙山之一，这里指意中人的住处。</p>

<p>唐。李商隐《无题》刘郎已恨蓬山远，更隔蓬山一万重。 蓬山此去无多路 青鸟殷勤为探看</p>

<p style="text-indent:0em">2. <em style="font-weight:bold">窅娘</em></p>

<p>窅娘(yǎo niáng)，南唐人。善舞，体态轻盈。南唐唐镐曾写一对联写窅娘舞态：“莲中花更好，云里月长新”</p>

<p style="text-indent:0em">3. <em style="font-weight:bold">玉叶金枝 唐宫汉苑</em></p>

<p>喻小刘为汉小李为唐后裔，有皇家血统。</p>

<p style="text-indent:0em">4. <em style="font-weight:bold">傅粉</em></p>

<p>何晏，三国曹魏人。有多重身份，他是国舅大将军何进的孙子，曹操的养子兼女婿，是魏晋玄学创始人之一，是朝廷重臣；另一方面，他放荡不羁，曾经私自取明帝的才人，擅自进入太乐乐器武库禁兵，饮酒作乐，不舍昼夜，又率先服食五石散。</p>

<p>何晏“美姿仪，面绝白”，又极爱美，“行步顾影”，以至于众人都怀疑他私下经常傅粉，送了他个外号“傅粉何郎”。文帝曹丕为了弄清他到底有没有擦粉，故意在大热天宣他进宫吃热汤饼，何晏热极，只得用身上朱红色的衣服拭汗，擦后立刻“色转皎洁”，魏文帝这才相信他没有傅粉。</p>

<p style="text-indent:0em">5. <em style="font-weight:bold">霓裳</em></p>

<p>《霓裳羽衣曲》即《霓裳羽衣舞》，是唐朝大曲中的法曲精品，唐歌舞的集大成之作。直到现在，它仍无愧于音乐舞蹈史上的一颗璀璨的明珠。唐玄宗作曲，安史之乱后失传。在南唐时期，李煜和大周后将其大部分补齐，但是金陵城破时，被李煜下令烧毁了。到了南宋年间，姜夔发现商调霓裳曲的乐谱十八段。这些片断还保存在他的《白石道人歌曲》里。</p>

<p style="text-indent:0em">6. <em style="font-weight:bold">关雎</em></p>

<p>诗经•国风•周南。喻男女爱情。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[成都降温天]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2009/11/12/drop-in-temperature/"/>
    <updated>2009-11-12T20:17:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2009/11/12/drop-in-temperature</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>冷。</p>

<p>午后，寒风扫落叶，颇有叶雪的感觉。那些曾经愉快地流淌着绿色的生命，忽然就这样逝去了。此时的夜色，在萧萧风声中，纠缠着迷离的光在跳舞。我能听到他们欢愉的声音，在死亡面前，如此激情澎湃。</p>

<p>“更凭青女留恋得，未作愁红怨绿看。”</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
