<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类: 随笔 | 小结其绳]]></title>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/categories/随笔/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/"/>
  <updated>2013-03-22T14:34:57+08:00</updated>
  <id>http://liuhongjiang.github.com/life/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[左右]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[家乡]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/23/jiaxiang/"/>
    <updated>2013-02-23T00:36:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/23/jiaxiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到一年春节时，这年在什么地方过，怎么过，都是问题和烦恼。任何人都喜欢这7天假期多一点欢乐，少一点烦恼，多一份轻松，少一点劳累。盼望过年，但多少都有一点胆怯。
今年过年对我来说是十分轻松的。前年由于老婆怀上了小孩，去年由于左哥才半岁，都在成都过年，已经快3年没有回过老家。今年小孩大了一点，就准备带回老家，让我的爷爷奶奶和家里的亲戚看看。</p>

<p>我是97年夏天离开家乡到成都的，对家乡的绝大部分印象还停留在那个时候，那时我才14岁左右，还是一个小孩子，家乡的印象多半还是什么地方有好玩的，什么地方有好吃的，哪个山头曾经捉过迷藏，哪条小溪曾经抓过小鱼，哪块地里曾经偷过玉米。每年回家也是寒暑中短暂的时间，后来工作了，回去的时间更短了。</p>

<p>我的家乡是一个叫铁佛的小镇，小镇座落一个大的平坝上，平坝靠着一座山，成弯月形，平坝前面是一个深谷，深谷中一条河，平坝也正好位于河与山的半中间。往上走是山，往下走是河，山叫土城寨，河叫米家河。</p>

<p>老一辈说，解放前是有土匪在山上的，当年解放军和民兵就是从坝上向山上发起进攻的，冲上山顶前，山下的炮兵还向山顶使劲地放着炮。小时爬山的时候，在距离山顶还有几十米的地方，可以看到一个石拱门，门不大，也就家里普通的房门那么大，石头是暗黑色的，上面像秃斑一样地长着几块青苔，仿佛在述说当年的事情。
老人们说这就是当年的寨门了，这样的寨门在不远的后山也有一个。山顶是一个大约几平方公里的大平台，而那两个寨门也就是到山顶的唯一通路了。</p>

<!-- more -->

<p>在我很小的时候，山顶上面修了一个电视转播塔，那时的电视转播不是现在的有线电视，是靠天线来接收转播塔的信号。转播塔不是一整天转播电视节目，一般是晚上7点左右到晚上10点左右。转播塔的塔尖很细长，上面一个红色的信号灯，如果开始转播电视节目了，信号灯就会亮起。那时只能收到中央一台和四川电视台，电视节目之间的不叫广告，叫狗皮膏药。那时电视也是稀罕物，周围几十家人，可能就只有一家人有。
我们这些小孩子，在开始转播前，早早地吃了晚饭，跑到有电视的那家门口等着，转播塔地信号灯一亮起，就叽叽喳喳地催促这家的大伯或叔叔赶快开电视，那个神气劲，仿佛这电视就是自家的。这家的大伯或叔叔往往也是好心人，一点都不介意，还乐呵呵地就把电视打开了。有时候小孩子太多了，屋里挤不小了，就会把电视搬到屋前的院坝里，放在凳子上，让大家一起看，那阵仗有点像放露天电影。</p>

<p>那时的转播塔也不稳定，总是隔三岔五地出问题。时常看着看着，电视突然就一片雪花，所有的小孩立马冲出屋子，看转播塔的信号灯有没有亮着，如果亮着，小孩们就会大声地喊：“还在转，还在转”，这时好心的大伯或叔叔，就会焦急地在电视上左拍右拍，或者把电视的天线一阵乱转，希望把节目再调回来。
如果没有亮，那么就是转播塔出问题了，大家都几乎会说一句话：“哦，转播塔扯拐了，看不成了。”然后悻悻地开始往自家的方向走去，路上还会回味当时的电视节目，还会猜想马上会发生什么，不过不会有人知道了。</p>

<p>有一条主要的公路穿过小镇，在镇的一头分为两条路，在另一头汇合。一条是老路，我们叫着老街，另外一条路是新修的（相对小时候的我），先是在78年左右修了一座桥，然后沿着桥，修了这条新的公路。桥是一座单拱的石桥，但有一个很霸气的名字“观音岩大桥”，也许对于我们那个小地方的人来说，这个20、30米长的桥，本身就是座大桥了。新路的名字叫“通达街”，以桥而划，北边叫“通达北街”，南边叫“通达南街”。</p>

<p>小时候登上土城寨山，可以清晰地看见这两条公路，所有的房屋也是顺着这两条主干道修建的，老家上大多是一两层的瓦房，通达街则是一两层的平房。镇上重要的建筑也座落在老家上，例如卫生院，镇政府，供销社，电影院，小学等，卖些百货，零食，农器具之类的小商铺也在这条街上，老街上还有一个铁匠铺，小时候从老街上过，总会听到里面叮叮当当的声音。
镇上最热烈的时候是日历上双数的日子，这一天是“赶场”，四乡八村的人会汇集到镇上，或卖点自家种的菜、粮食，或买点百货、日用品。家里有小孩的，当然也会带上一两块小方糖回去。</p>

<p>这就是印象中的家乡，一个普通的经济落后、位置偏远的小镇，小镇上的人多是农民，靠天靠地吃饭，倒也过得不紧不慢，也有几分自在。</p>

<p>由于两年多没有回过老家了，而之前的几年回去也是匆匆忙忙几天，从没停下来认认真真地看看家乡，审视一下这个生我养我的地方。
也从没有考虑过这个地方的风土人情，健康卫生。在这次回家的路上，就在想，回去好好看看自己的家乡，看看这里的山这里的水，这里的人。</p>

<p>我是下午6点多回到家乡的，当车一驶入小镇进入通达南街的时候，第一感觉小镇已经不再是印象中的那个地方了。公路两旁都是7、8层高的楼房，公路是双向两车道，不宽，所以两旁的楼房给人的感觉是压抑，压迫，密集。当然还有很多楼房还在建造中，建楼的泥沙，砖块乱糟糟地堆放在公路边上，有的都已经堆到公路上了。由于有很多工地，所有街道上也满是灰尘、泥块。
这些在建的工地，大多搭了很多木架子，横七竖八，没有什么章法，墙体裸露中，黑乎乎地，乍一看，分不清楚是危楼还是新修的。街道上随处可见的垃圾，方便面盒子，脏乎乎的鲜艳的各种零食的包装袋，飞来飞去的塑料袋。压抑的楼房，凌乱的工地，脏兮兮的街道，这就是我第一眼看到的家乡，与记忆中的已经相去甚远了，那时的家乡，也没有什么高楼，没有灯红酒绿，但整洁干净，朴素。</p>

<p>之后的几天在镇子上转了转，几年时间，基本上镇上的原来的老房子几乎已经看不见了，取而代之的是密密麻麻的小高楼，一栋小高楼里面一般都住了10多户的人家，十分的局促。仿佛一个笼子里面关了十多只鸟儿，它们之间相互撞来撞去，叽叽喳喳，一片烦吵。
为了看清楚镇子的全貌，特意找了一个下午登上土城寨山山顶。镇子比原来大了几倍，房子也密了很多，以前小时候捉小鱼小虾的河沟消失了，被填平修了房子，以前捉迷藏的小树林也被砍了，修了房子。远远的看上去，这些房子修得十分凌乱，原来的老街，新街都消失在了乱糟糟的水泥方块里，没有了脉络，没有了生气。
镇子没有规划，房子想怎么修就怎么修，可以用丑陋来形容镇子的布局，乱得像刚被风吹过垃圾场。在镇子的边上，还有很多正在修的地基，已经除去了绿色的草皮，露出了黑黄黑黄的泥土，与周围的草地形成了强烈的对比，仿佛绿色皮肤上的一道道方形的伤疤。</p>

<p>镇上多了这么多房子，自然就多了更多的人。人一多，产生的垃圾自然就多了。在加之镇上的人们喜欢随手丢垃圾，导致镇上的街道到处都是垃圾，才有了我刚进镇子的时候，看到的那番景象。
当然这只是冰山一角。那些密密麻麻的小高楼之间是有1，2米的空隙，或者是有的楼后面的农田或荒地，这些地方才是垃圾的聚集地。方便面、零食袋子，洗衣粉袋子、各种颜色商标的塑料手提袋，和黑色的泥土杂草和一起，堆成半米高的垃圾堆，黑乎乎的颜色，说明了它们在那里已经很长一段时间了，而其它的垃圾已经腐烂为那些黑色的泥土了。
这些旧垃圾上面和周围还有新的垃圾，散落的样子仿佛在告诉人民它们是最近才被从楼上扔下，落在那里的。站在远远的地方，已经能隐约能闻到一些臭哄哄的气味了。</p>

<p>其实镇子上是有环卫工人的，而且每隔一段距离就修了一个垃圾坑，人们把生活垃圾扔到这个垃圾坑里，每天的凌晨和下午都会有环卫工人和垃圾车来把这些垃圾清理走。只不过人们往往为了图方便，就随手扔了，或者从楼上扔下来。也有可能，在本来就不干净的环境下面，人们自然而然地就随地扔垃圾了。</p>

<p>不过一个新的疑问有产生了，那些清理走的垃圾又到了什么地方呢？其实随手扔的垃圾是很少很少的一部分，绝大多数的垃圾都是被清理走了的。一个几万人的小镇，每天产生的垃圾也应该有个十几吨吧。这么多垃圾怎么处理呢？我问了问家里的亲戚，得到的答案和猜想的差得不太远——被倒在了一个河沟里。</p>

<p>这条沟离镇子不到一公里。镇子在一个平坝上，这条沟就在平坝的边缘上，直通向下面的米家河，沟有2，3公里长，不怎么陡，有一条小溪顺着沟流到下面的河里去了，沟里绝大多数的地方是乱石滩，有很多石头有一间房子那么大，当然有很多树和草地，小时候在沟里放牛的时候，还会偷别人家地里的红薯、土豆、玉米，然后在沟里拾些干柴烤着吃，那个香啊。</p>

<p>知道了这个垃圾场的位子，我第二天就去看了。去之前，心里在想，现在的样子可能不好看了，要有点心理准备。等我看到那份景象时，我还是被震住了。我是从镇子所在的平坝边缘的悬崖上，往下看这条沟的，垃圾是从沟的顶部一车车倒下去的，还有很多建房子的建筑废料和土石也时从那里倒下去的。
整个垃圾场大概有5个足球场那么大，原来沟里的那些树林、草地不见了，那些房子大小的石头也埋在了里面，不见了。沟的上半截已经消失了，整个地方已经变得微微泛白了。
泛白是因为那些塑料的包装袋，快餐盒，饮料瓶子，最多的是那些塑料手提袋。
顺着沟的那条小溪还在，只不过在沟的顶部流入的时候是清澈的溪水，在沟的底部流出的是浑浊的黑水，径直地流到下面的米家河里，消失在了河水里面。可以明显地看见，小溪已经带了不少的垃圾到河里了。紧接这个露天垃圾场的那些树林草地也变成了黑乎乎的颜色了。</p>

<p>这个露天的垃圾场里，还有几个人在里面捡垃圾，主要是找一些可以卖钱的东西，例如塑料瓶子，易拉罐之类的。这些拣垃圾的人都背着一个大背篓，弓着背在陡峭的垃圾坡上慢慢地艰难地爬行着，脸都快贴到垃圾上了。他们手里拿着一个铁勾子，在垃圾里面东勾勾西勾勾，找到有用的，就拣起来向后一扔，稳稳地落到了背篓里。这些人就这样在这个诺大的垃圾场里面，用铁勾子一下子一下子地拣着自己的营生。</p>

<p>他们把一些不能卖钱的塑料口袋，包装袋之类，总之能点燃的聚集到一起，堆成一个小山焚烧掉。这样就方便有新垃圾的时候，能最快地找到有用的垃圾。
正在焚烧的垃圾堆在整个垃圾场里散落着有3、4个，还有很多已经燃过的垃圾堆分布在整个垃圾场里，成了一个个黑焦点。由于垃圾里面掺杂了很多泥土，所以燃不是很旺，但确有隆隆的黑烟升起，当时没有风，这3、4个黑烟柱大概有20多米高，然后才慢慢散去。</p>

<p>站在悬崖边，一股股恶臭从下面飘上来，看着慢慢升起的黑烟，好像整个垃圾场，在慢慢一点点烧焦，变成黑炭。我小时候的家乡，也在这恶臭中，这黑烟中，一点点地烧焦，变成黑炭。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[罗生门]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/07/luoshengmen/"/>
    <updated>2013-02-07T15:15:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/07/luoshengmen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>微博上看到一条微博，“某某的罗生门”。从来就没有了解清楚“罗生门”意思。也是上网去查，看到<a href="http://baike.baidu.com/view/28002.htm?subLemmaId=9020745&amp;fromId=163122#sub9020742">百度百科的解释</a>。</p>

<p>罗生门的主要用法是指每个人为了自己的利益而编造自己的谎言，令事实真相不为人所知。经常用于各种新闻报纸标题，如“伊能静黄维德，娱乐圈中罗生门”、 “车祸罗生门”、“贾静雯婚变进入罗生门”等。</p>

<h2 id="section">演变</h2>

<p>“罗生门”原为佛教禅经中的故事。后来佛教传入日本后，与日本当地传说融合，有了“位于人间与和地狱之间的城门”的含义。“罗生门”本来在日文汉字写成“罗城门”，最原始意义是指设在“罗城（城的外郭，即外城）”的门，即“京城门”之意。由于古代日本常年战乱，尸横遍野。许多无名死尸，被拖到城楼丢弃，待年久失修，颓败之后，继而显得荒凉阴森。年积月久，在人们心中产生了阴森恐怖、鬼魅聚居的印象，故而有了“罗生门”是通向地狱之门这一鬼谈幻象之说。　</p>

<p>到了现代，“罗生门”的词义进一步延伸。由于“罗生门”这一词诞生时便有“生死徘徊”的意味，故而后来演化成指“当事人各执一词，各自按自己的利益和逻辑来表述证明，同时又都无法拿出第三方的公证有力的证据，结果使得事实真相始终不为人知，<b>事实结果一直在‘真相’与‘假象’之中徘徊，最终陷入无休止的争论与反复，从而无法水落石出，真相大白</b>”的事件或状态，如“罗生门事件”。</p>

<h2 id="section-1">故事</h2>

<p>“罗生门”本身是一个来自佛教禅经里面的故事。讲的是在一个战争年代，一个农民破产了，只好拿起刀来，决心作强盗。但是他力弱胆小，并且总是有些有愧于心。一天，他到一个刚刚发生了一场大战役的城墙上去，那里到处都是死 尸，他想找到一些财物。结果他竟然发现有一个衣衫褴褛的老妇人正在从一个年轻女子的死尸头上拔头发。他冲上去说你这个没人性的，竟然对死尸也不放过。老太婆 说她只是想用这些头发做个头套卖钱谋生罢了。“而且，你以为她生前是个善人吗？她可是把蛇晒干了当成鳝鱼来卖。”“我这么做完全是为了生存啊！”。于是， 强盗大悟了，既然是为了生存，还有什么不可以的？于是，他就抢了老太婆的衣服走了。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup></p>

<!-- more -->

<h2 id="section-2">名著</h2>

<p>日本作家芥川龙之介的名著——《罗生门》，在芥川龙之介的小说中，我们强烈地感受到人对人性之恶的冷峻逼视，对人生之悲的冷静旁观，即使写到至善至美的人性，也没有玉润菊香的天真赞叹，而是展现这善于美发源时的偶然与荒谬，以及一种被莫名力量压抑而畸变爆发出的惨烈壮阔。</p>

<p>芥川龙之介从不在作品中做判断，无论是事实还是道德上的。他只把现象“原生态”地摆出来，让我们意识到这世界本质上的不可确定性，让“真实”成为一个模 棱两可的概念。于是，绝代名画是否真的存在过，即使在亲见者心中也成为巨大的问号（《秋山图》）；本不复杂的林中命案却因不同叙述者的矛盾供词成了永不可 知的悬疑（《莽丛中》）。</p>

<p>人性正是因为在恶中透露着无奈，在善中隐藏着荒诞，在悲中张扬着崇高，在喜中孕育着短暂，所以才耐人寻味。芥川龙之介在这重重悖论间踽踽独行，留下一个又一个斯芬克司之谜让我们思考。  </p>

<p>作者简介：<br />
    芥川龙之介（1892—1927），日本作家几乎将自杀看作一种生命的仪式了，1927年未届四十的芥川龙之介同样以这种方式离世。这位日本近代文学重 量级的作家不但谙熟古老的日本文体，诸如俳句，又有良好的西方文学修养——他毕业于东京帝国大学英语系，在校期间即与久米正雄、菊池宽等形成了“新思潮 派”。1915年开始创作时就发表了令他名垂后世的《罗生门》，该小说后来被当代电影大师黑泽明用作同名电影的取材和名称，因此越发越闻名世界。芥川的小 说是那样富有传奇的古意，又深具现代人性的关怀，成了我们至今读来仍觉趣味弥远的杰作佳构。此外，他可算得上一个文备众体的作家，评论、散文、诗歌都可圈 可点，包括他1921年来中国时写下的《中国游记》。以他命名的“芥川文学奖”，一直是日本文学界的最高奖项。</p>

<h2 id="section-3">我想到的</h2>

<p>我想写这篇博文是因为看了佛经里面“罗生门”的故事。这个故事，简直就像是一个小小说。有点黑色幽默的意思。整个故事里面，死了的年轻女子被割去了头发，生前的时候把蛇晒干了当成鳝鱼来卖。割去死人头发的老妇人，被人抢去了褴褛的衣衫。抢妇人衣衫的农民，却是个力弱胆小之人，还说老妇人割死人头发没有人性。</p>

<p>这三个人都是做了恶的人，年轻女子死后得到了报应，老妇人当时就得到了报应，而农夫还没有得到报应。故事的主体是农夫，开始时还很有正义地指责老妇人，没有人性，但听了老妇人的辩解后，得出来了“既然是为了生存，还有什么不可以的？”的结论。然后在我看来，这个故事通过老妇人的辩解和遭遇告诉我们，当我们为自己的行恶找借口，辩解开脱时，实际上也是在为他人对我们行恶找理由，我们种的恶，它会变个形式报应到我们自己身上。</p>

<p>这个故事很有教育意义，而现在我们国家公认缺乏宗教信仰。我们大多数人对宗教都缺乏正确的认识，从未认真思考其中的学问。而且我们的教育对宗教都持批判的态度，其实绝大多数的时候，是只见糟粕，不见精华，更加阻挠了大家正确认识宗教。宗教往往是对人性的洗礼，帮助普通人解除痛苦，向善。我认为现在的环境，多一些有宗教信仰的人，对这个社会是有好处的。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_829173c00100v6s4.html">http://blog.sina.com.cn/s/blog_829173c00100v6s4.html</a><a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[少年派的奇幻漂流记]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/29/life-of-pi/"/>
    <updated>2012-12-29T10:30:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/29/life-of-pi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote class="informationsmall">
  <p>我心里有猛虎，在细嗅着蔷薇，审视我的心灵吧，亲爱的朋友，你应战栗，因为那里才是你本来的面目。 </p>

  <p><em style="font-weight:bold">西格夫里•萨松</em></p>
</blockquote>

<p>应该是3周前的周末和左妈一起偷偷去看的《少年派的奇幻漂流记》。没有去看之前，已经四处听到这个电影的消息了，也被地铁里面的广告吸引了，美轮美奂的3D效果，一人一虎的精彩故事。也有报纸在头版头条的位置，赫然写着“《少年派》0差评”，这样增加了我去看这部电影的愿望，也提高了自己对这部电影的期望。</p>

<p>去之前，在浏览新闻网页的时候多少还是了解到了一点点剧情，不过还好，基本不影响电影的神秘感。
所以就趁着周末，躲着左老师，瞒着老妈，偷偷地和左妈出门去看了这部电影。团购的电影票，到了电影院，才发现人比平时多了至少4、5倍，换票的时候，都排起了队。这在平时，是无法想象的，可见《少年pi》有多火爆。很多都是小朋友由父母带着来看的，我们去晚了，最后只有选了一个边上的座位。2个多小时的电影，飞快地就结束了。让你爽的时间，总是很短暂。电影的剧情和分析我就不说了，不知道剧情的自己去看，想看分析的去豆瓣看大神们的分析。</p>

<p>在回来的路上，左妈就和我开始讨论这部电影了。左妈问我，我印象最深的几个镜头是什么。我想了想回答了她。下面这几个镜头应该是印象最深的。</p>

<!-- more -->

<p>镜头一：老虎跳出来吃鬣狗。当时应该鬣狗刚咬死了母猩猩，然后突然一下，老虎从救生艇的蓬布下面跃出来，伴着一声怒吼，将鬣狗按在地上，并咬死了它。这个镜头是十分突然的，因为前一秒大家还因为鬣狗咬死了母猩猩而惋惜，下一秒就是一声怒吼，并跳出一个庞然大物。这时电影院里一阵惊叫声。我的印象深是因为，它太突然了，有点让人措手不及，还有就是老虎的迅猛。后来看剧情分析知道，这是代表pi心中的恶（老虎）因为厨子（鬣狗）杀死了他妈妈（母猩猩）被激发出来了，而让pi杀死了厨子。
其实现实生活中，我们很多时候何尝不是这样子的。常常听到，一个人突然把另外一个人杀了，或一个昨天好好的人今天就自杀了，或在因为一句话，突然大怒，大打出手，很多时候，我们都不知道发生了什么，只能唏嘘道，我万万也想不到他会做出这样的事情。想想当年的马加爵、药家鑫，也许他们自己都不曾想到，自己会做出那样的事情。只是那一刻老虎突然出现了，很迅猛。</p>

<p>镜头二：pi扑到了一条鱼，并杀死了它，然后派就痛哭起来，说“感谢您化身为鱼”。这里的“您”，我开始以为是上帝，后来才知道是印度教的毗湿奴神，他有许多化身，如鱼、龟、野猪、人狮、侏儒、持斧罗摩、罗摩、克里希那（黑天）、佛陀等。他性格温和，对信仰虔诚的信徒施予恩惠，而且常通过他的化身来拯救危难的世界。在pi的心中，以为是毗湿奴神化身为鱼，通过牺牲自己来拯救pi。也由此联想到上帝化身为耶稣，并通过牺牲自己来背负和带走人类的苦难。
在那一霎那，我似乎有点能够理解宗教和宗教中的神了。就像我们饿了，粮食喂饱了我们，我们渴，水帮我们解渴，当我在精神上饿了，渴了，宗教和神帮助了我们。
从来到这个世界，到最后离开，我们的内心始终都是孤独的，只有自己住在那里，但那里有欢笑、喜悦，但也有痛苦、困惑、阴暗和孤独，也许这个时候我们的内心需要倾诉、需要宽慰、需要原谅、需要陪伴，有的时候痛苦太多了，内心已经承载不下了，需要有人能够带走一部分。但那里，除了我们自己之外，也许只有宗教和神能够进去，能够帮组我们。
有的时候，内心也有阴暗和邪恶，我们也需要能够约束它，不至于被它吞噬掉，这时宗教和神也能够帮助我们。当然宗教也有它的两面性，我们也要做好选择，让宗教好的一面进入我们的内心，将不好的一面拒之门外。</p>

<p>镜头三：pi和老虎相互争夺救生艇，老虎落入水中，派占据了救生艇，老虎游累了，没有力气了，就前爪勾住船沿，悬浮在水中。pi举着斧子冲过去，要杀了老虎，pi与老虎四目相对，pi怒视老虎，这时镜头给了老虎的脸部一个特写，持续了大概5秒钟左右。老虎仅把鼻子和眼睛露出了水面，没有了往日的威风凌凌，而是一副楚楚可怜的样子，眼睛流露出无助、恐惧。又觉得那张脸好像是一个小孩子的脸，而且都快要哭了，是一张单纯、善良的脸，让人顿时同情，很想冲上去挡住斧子，保护它。老虎的眼神就好像是一个躺在病床上的病人，他也明白自己一两分钟后就要永远地离开了，又舍不得放不下这个世界，但连一声叹气的力气也没有了，只能用眼睛望着病床周围的人，希望通过眼神让他们知道自己的无助和渴望，希望用眼神表达自己的哀求。
如果老虎代表了pi心中的恶，那么这个镜头又说明了什么？是想说恶也有另一面吗？印象中的恶，总是咄咄逼人，让人感到害怕和恐惧，想拼命躲开。而这个镜头中的恶却展现了不同的一面。也许当我们鼓起勇气，勇敢地面对自己内心的恶时，我们才会发现它也有无助，可怜，值得人同情的一面，它也会时常在内心中向我们哀求。我们应该去了解它，面对它，而不是单纯地逃避它，掩饰它，甚至是拒绝它。</p>

<p>镜头四：pi和老虎在海上遇到了暴风雨，在满天的乌云中，有一片金色的阳光从中投射下来。pi以为看到了神迹，他站在狂风暴雨中兴奋地怒吼着，而老虎因为害怕，躲在救生艇的帆布下面，为了让老虎也见证神迹，pi掀开了帆布。这时一道道闪电劈过，一声声巨雷滚过，雨像是从天上砸到老虎的身上，船也在巨浪中剧烈地摇摆着。老虎浑身都被雨打湿了，显得消瘦而落魄，因为船剧烈地摇摆而无法站稳。它在船仓里惊慌地窜来窜去，它被吓坏了，像是在拼命地找一个不存在的出口，想从这个出口逃出去。pi看到这一切后，对着天空中的神迹，怒问到：“你为什么吓唬它。”
对啊，为什么要吓唬它？如果老虎代表了pi内心的恶，神迹代表了宗教和神，暴风雨、闪电、巨雷、巨浪就应该是宗教和神在展示他们的力量了。关键是这样的恐吓有作用吗，当这种恐吓的效力消失后，又会是怎样的呢？我们内心中的恶，会因为这种恐吓威慑而消失了吗？至少我认为不是这样的，内心的恶是随着善一起来的，它不但不会消失，它还会随着我们一辈子，就像老虎最后头也不回地走到丛林中，我们知道只是看不见它了，但它没有消失，它一直在丛林里，而且还可能随时一瞬间窜出来杀死一只鬣狗。这样的恐吓是没有作用的，只会让恶藏得更深，让恶变得更恶，但等到合适的时候，恶会更猛烈地反扑回来。这种借着正义的恐吓太不讲理，太粗暴了，只会适得其反。网上有人评价这可能是李安反宗教的一面，我认为至少是反对宗教不讲人性，不尊重人性，甚至是愤怒的反问。</p>

<p>镜头五：pi和老虎都饿得奄奄一息了，快要死了。老虎躺在船上一动不动，pi慢慢地爬过去，将老虎的头放在自己的双腿上，对老虎悲悯地说：“我们就快要死了。”然后抬起头，对着天空平静地说：“我们准备好了。“此时海面无风，天空无云，只有阳光平静地照在pi和老虎身上。惊讶于pi最后能如此平静地面对死亡，而不是绝望，在经历了那么多之后，内心世界最后归于平和，而且能驯服自己内心的恶，并与它共生共存，相互依赖，而不是与它斗争，或是被它吞噬。就好一个人，走完了一生，到最后，能平静地面对死亡，与自己的内心，与外面世界的人和物能平和相处，而不是恐慌地逃避死亡，也没有因此而丧失心智。这难道不是一个完美地结局吗？</p>

<p>这几个镜头就是在看这部电影时印象最深刻的几个镜头，当然还有很多镜头很美，例如夕阳下的海面，夜晚星空下的海洋，发着淡蓝色的水母，巨鲸跃起。这些镜头都会留在我的脑海里，并随着这部影片成为经典。</p>

<p>有趣的是，相对于《少年派》在国内的大火特火，《少年派》在国际上，包括美国和欧洲，都属于一般性的大片，全球票房大概有45%是来自中国。而且在奥斯卡的提名方面，最新的预测，也仅仅获取了三个不痛不痒的奖项提名，连最佳影片和最佳导演的提名都没有获得。是什么原因造成了这样的局面呢？难道是国内各位人士对这部电影过度解读了，还是老外们没有看懂李安的婉约和哲理？我想其中有一个因素四应该被考虑到的，西方国家长期受到宗教的影响，对于宗教的讨论和思考都是比较深刻和广泛的，所以有可能《少年派》讨论的哲理，他们已经接触过了。而我们国家由于众所周知的原因，对于宗教基本是鄙视和厌恶的态度，从没有这么广范围的思考和讨论宗教的哲理。所以《少年派》的出现，就让大家觉得如何至宝，开了眼界，一定要把它吃饱吃透，才会掀起这样的火爆。不管怎么说，我想引用别人的一句来表达对这部电影的看法：“李安导演的功力让我佩服的五体投地，因为无论观众看懂与否，出了电影院都会精神亢奋的竖起大拇哥并说一句‘牛逼！’。”</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我与读书]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/my-reading/"/>
    <updated>2012-12-07T09:18:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/my-reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前些日子，刘先生在饭桌上突然问我，你晓得莫言吗，获诺贝尔文学奖的那个？我说，晓得，张艺谋的《红高粱》就是改编自莫言的同名作品。刘先生眼中充满了无限的敬佩之意，随即找来莫言的作品开始阅读，并在而后几天中不时与我探讨书中的情节人物。再后来，在我的介绍下又迫不及待地拜读了陈忠实的《白鹿原》。这些日子，又在路遥的《平凡的世界》里开始了他新的旅程。用刘先生的话来说，请别打扰我，我正在文学的海洋里徜徉。这是我万万没有想到的。爱玩游戏，爱下围棋，钟情于电影的刘先生，竟然也没能抵挡住书籍的魅力，如此深情地沉醉在了她的怀里。当然，我也不例外。</p>

<!-- more -->

<p>少年时读书，颇多有趣的记忆。读初中时，同桌以一本金庸的《天龙八部》成功赢得了我的友谊。精彩绝伦的故事，浪漫美妙的爱情，让我着了魔一般以一种不知疲倦的方式追逐着。走路看，吃饭看，宿舍熄灯后打着电筒在被窝里看。即便是在课堂上，也会先用教科书垒成一摞，中间留下刚好放一本书的空隙，然后把书打开放在里面。实在忍不得那些文字的缭绕了，便抽出来，偷偷地看上两页，担心被老师发现又塞回去。如此往复几回，最后好不容易听到下课铃响起，实在顾不得许多了，便赶紧抽出书如饥似渴地读起来。那些对我而言枯燥的课堂也因此在我的记忆里被染上了绚丽的色彩。</p>

<p>后来进了大学，误打误撞读了中文系，那些活在书里的日子成了我一生中最美好的回忆。读书是大学生活里如同吃饭睡觉一样普通却无比重要的事情。那个时候什么书都读。中外名著、古典诗词曲话、言情小说、官场小说、悬疑小说一概不拒。每个人的床上都架着一根一尺宽近两米长的木板，专门用来放书，还有一个床头专用的折叠小书桌，用来供在床上读书写字之用。周末最大的享受，便是从早到晚不出宿舍门，躺在床上看一天的书。到了吃饭的时间，总有两个人会在石头剪刀布的公平竞争中被淘汰出局，然后本着“舍小家、顾大家”的牺牲精神承担了全宿舍人的打饭工作。废寝忘食这样的故事再也不是传说。有的时候，读书读到痴魔，遇到境遇坎坷的，仿佛自己也跟着受苦遭难，心底某个角落好似扎了根刺一般，伤心之处欲罢不能；遇到皆大欢喜的，仿佛自己也披红挂彩，如坠云端，整个人飘飘然，心里亦甜滋滋的；遇到幽暗昏惑曲折难耐的，仿佛自己也入了这绝境，绞尽脑汁，亟待寻个出处，想要预先看了结局，又不甘早早结束这段冒险，只得在百般纠结中按捺下冒到喉头的心，继续找我的“柳暗花明又一村”。</p>

<p>类似的读书经历还有很多，大都让我难以忘怀。可是，我又实在算不得上是一个读书人。时常看到有人说自己读书，须得捧一杯清茗，在宁静的夜晚，一边聆听雨声，一边与书中的文字来一个心灵的交汇。有的人说自己读书，从那些字里行间获知了人生的哲理，大有振聋发聩、醍醐灌顶之意。有的人说自己读书，是为了视通万里、思接千载、心游万仞、精骛八级。有的人说自己读书，是想要怡情养性，提高自己的修养品性，体现出文化人的脱俗与雅致。固然，仁者见仁智者见智。我只道读书是我的爱好罢了。清茗也好，雨声也罢，真正钻进文字里的人是无暇顾及的，至少在我是这样。至于时间、地点，就更不曾刻意地要求，只要书瘾上来了，哪里还顾得上呢。对于读书的意义，我也有自己的想法。工作以后，曾经有很长一段时间我都难以适应从学生到社会人的角色转变，于是刻意地去觅了些和工作、社会交际有关的书来看。我也很努力地想要从这些潜藏着“黄金屋”和“千钟粟”的书籍中去获得我人生的指引和明示，可是，终究是没有成功的。我甚至有些懊恼，常常埋怨自己年事已高，全然没了过往那样聪敏的领悟力和记忆力。直到有一天，在读尹建莉的《好妈妈胜过好老师》时，我突然有了相见恨晚的感觉。在这本书中，作者提到自己的女儿小学毕业就读完了金庸的十四部武侠小说，到了高中更是有了1500万-2000万字的阅读量，这种大量的阅读给女儿带来了与别的孩子不一样的童年，自然也有和他人不一样的收获，取得的成就更是理所当然。想起我的学生常常跟我抱怨：“李老，语文怎么这么难学啊？尤其是作文，总是不上不下的。”我说：“要多看书，书看得多了，语文自然就好了。”“我不爱看书，就爱看电视。要不，你给推荐几本，能帮助我写作文的。”这样的对话已经在我的耳边播放了很多遍了。不得不说，这正是我们教育的失败。尹建莉认为，兴趣是孩子最好的老师，应当从小就培养孩子读书的兴趣。兴趣从何来？有乐趣才会有兴趣。可是，爸爸妈妈总是以孩子能够背唐诗为荣，锲而不舍地向所有人展示孩子背诵唐诗的本领。老师也会告诉学生，多看书会帮助你提高阅读能力和写作水平。而作者认为，只有不带任何功利性的读书，才是真正有乐趣的读书。我太爱这句话了。为了这句话，我怀着感恩的心，激动地把自己的灵魂都掏出来沐浴这春风和阳光。读书，实在只是我的爱好罢了。什么也不图，什么也不顾，即便是“不求甚解”，我也可以高呼我“好读书”。林语堂先生也说，“读书要为书而读，不是为读而读”。书在己看来，是单恋的爱人，可以偷偷地喜欢，也可以大胆地表白，爱得畅快淋漓了，还可以掏心窝子地付出而不求回报。所以，何必在乎书给了我什么呢？读《白鹿原》，我只为在那古老的原野上去感受人性的挣扎，一个古老民族的彷徨与呐喊。读《孩子，你慢慢来》，我只愿愉快地和三个可爱的孩子在他们的世界里漫步。读《白夜行》，我能感到骨头里浸透的冰凉，美好希望下的绝望。读《三体》，即便看不懂那些物理学名词，我也能在这未知的世界里或憧憬或惶恐。读《山楂树之恋》，看到老三在痛苦中离去，我在办公室里哭得稀里哗啦；读《特立独行的猪》，看到那些诙谐的文字，我常常不自觉地嘴角带笑。我无法一一言说那些读书的故事，只因为，他们一直和我在一起。</p>

<p>谈不上博览群书，算不得纵贯经史，我只在乎方寸之地沐浴着阳光。“壮心轩豁任行藏”，无奈这一生的壮心，都被这书牵挂去了。暮潮与我何干，即便是入了苍茫，我也无悔无怨。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读书]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/reading/"/>
    <updated>2012-12-07T09:17:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/07/reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>家乡的老人们评价人的时候，常常爱说一句话：这个年轻人，一看就知道是个书生，读过书的。我常常纳闷，这些一辈子的庄稼人，大多数都不识几个字，他们怎么可能知道读过书的人是什么样子，再说书都是读到脑袋里去了，不可能读到脸上去。“一看就知道是个书生”，这种说法应该是在瞎恭维吧。</p>

<p>那么，读书人应该是什么样子呢？也许万般的人有万般的答案。但如果问，为什么读书？答案无非“千钟粟、黄金屋、颜如玉”，或是“万般皆下品，惟有读书高”。这些都是老祖宗留下的。不过，在时下这个崇尚权利和财富的社会里，谈恋爱的基本准则是有房有车，评价女人的一生是学得好不如嫁得好，后现代的官二代、富二代卖萌的、露着膀子炫富的层出不穷。读书无用的论调让传统的价值观道德观一而再再而三地遭遇挑战。于是也就有了这样的困惑：读书到底给我们带来了什么？</p>

<!-- more -->

<p>任何个体都是感性与理性结合的矛盾体。我读书时，常常会觉得有所收获，这种收获既是情感的交汇又是智慧的碰撞。或许，在我的矛盾体里，理性的东西会偏多一些吧。我很感谢读书带给我的智慧，他如同一块璞玉，你越是锲而不舍越能够收获价值。《无价》告诉你，买东西砍价时，你的初次出价越低，那么最后的成交价就可能比平均成交价低。每个想买又便宜又漂亮衣服的女士，都应该去读一读这本书。读了《浪潮之巅》，你就知道诺基亚最开始是一家生产木材的公司，最近一百年里，重大技术革命的发明创造者都是美国人，或者包含美国人。读《高效能人生的七个习惯》，你会知道如何做好时间管理，如果每天都在做紧急而重要的事情，那么说明你的时间管理是失败的，如果每天都在做紧急而不重要的事情，那么就更糟糕了，你在浪费你的生命。读了《做不生气的父母》，你就会明白，幼儿园的老师在家长会上评判你的小孩十分调皮、坐不住，过后你应该对你的小孩说，老师夸奖你现在比原来好多了，原来只能做一分钟，现在可以做三分钟，而不是把老师批评的话转述一次。当然还有很多书会告诉你这样或者那样的道理。每个人读每一本书，或多或少都会明白些什么，虽然可能说不清楚，但是这东西，都会实实在在地影响着我们每天的生活。</p>

<p>当然，我亦感动于读书带给我的情感的享受。读那些名人传记，小说，游记，可以把你带入另外一个世界，过另外一个人的生活，领略另外一种风情。读《林肯传》的时候，对林肯的印象，这是一个高高瘦瘦的人，一个背影都透露做孤独和悲伤的人。读《百年孤独》，不仅惊讶于书里的离奇故事，而仿佛自己就住在马孔多，就走在马孔多的街道上，看着那一片片白色的房屋。当最后的飓风卷走马孔多时，心中一阵慰藉，因为随着马孔多一起消失的，还有布恩迪亚家族，以及他们的庭院，庭院里丛生的杂草，残缺的墙壁，墙壁上的蜘蛛网，屋里胡乱堆砌的杂物，杂物上面的灰尘，以及这满屋的孤独和凄凉。读《平凡的世界》时，孙少平下到煤矿下面时，仿佛自己也眼前一抹黑，当他和田晓霞拥抱和热烈相吻时，仿佛就是自己在抱着最心爱的那个人。还有就是《冰与火之歌》里面的奇幻世界，自己化身为一个骑士，驰骋在绝境长城之外的冰原上，准备着和异鬼的最后一仗。当然在《三体》里面你也会感慨于，整个宇宙都为你而闪烁的奇妙想法，也会憧憬地球外的无数个外星文明，更担心如果地球不复存在了，地球文明该怎么办。读《不去会死》时，仿佛就是自己骑着自行车，是自己在秘鲁被抢劫，是自己站在非洲大陆上仰望着那些猴面包树。读这些书时，要么感觉自己像一个幽灵一样悬浮在半空中，俯视着这些人物的一言一行，要么感觉自己已经进入了人物的身体里，和他们一起打开一扇门，一起说着一句话。这些书，不为别人读，不为自己读，只为书中的那个自己而读。</p>

<p>也许读书还会带来很多其它的东西吧，但是我也说不清楚，写不下来。只有每个读书的人自己去体会了。我反对带着目的读书，那样会很累，总渴望能马上读到最后一页，或者马上明白一点什么，渐渐就会觉得读书是一种受罪，最后就不会再读了。读书应该像一条平原上的小溪一样，慢慢地静静地流过，没有固定的方向，但是一直向前流。慢慢地，读书就会成为一种习惯，成为生活的一部分。</p>

<p>闲暇时，无聊时，拾起一本书，读一读。不为成为老人们眼中的书生，也不为“千钟粟、黄金屋、颜如玉”，更不为有房有车。为了一个有趣的故事，为了书中的一个人物，为了这本书，也为了自己。轻轻地打开一本书，读完了，慢慢合上它。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
