<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类: 随笔 | 小结其绳]]></title>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/categories/随笔/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/"/>
  <updated>2014-05-12T11:47:16+08:00</updated>
  <id>http://liuhongjiang.github.com/life/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[左右]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[求医记2]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/05/11/see-doctor-2/"/>
    <updated>2014-05-11T11:20:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/05/11/see-doctor-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>左妈的神情有点紧张和害怕，也被自己的身体的异常反映吓着了。不断地使劲深呼吸，来调节自己。我问左妈，感觉怎么样，左妈说，心跳有点快，不舒服。不过看得出来左妈在努力地调节自己的身体。医生也说，你调节一下，如果没有什么特别的，我还是继续把检测做完。本来左妈来做这个检查就是下了很大的决心，如果不做MRI，很多情况就无法查清楚。</p>

<p>左妈努力调节了一会，终于鼓起勇气给医生说，我们继续吧。医生也给我说，家属就在里面陪着患者吧。然后医生就出了检查室，使劲关上了那个大铁门，进入了检查的监控室。左妈还是躺在平台上，慢慢地被移入了圆柱体内。我就站在旁边握住左妈的手，不断地鼓励她。MRI的在检查的过程中，开启了。噪声真的有点大，声音就像你站在工地大型机器旁边，而这个机器真正运作，发出的轰隆隆的声音。声音虽然不是无法忍受，也还是十分刺耳。左妈在机器里面，声音应该更大。检查的过程中，握着左妈的手，明显能感觉到左妈是在使劲忍受，并保持身体不动。检查大概持续了10分钟左右，完了的时候，真正体会到了什么叫如释重负。</p>

<p>出了检查室，医生让我们去护士站，取了输入药水的注射器，休息30分钟后，观察没有什么问题，就可以离开了。左妈取完了注射器后，找了一个座位坐下休息一下。</p>

<p>大概过了10分钟左右，做检查的医生急急忙忙过来找到我们，给我们说，刚才的检查没有做好，需要重新照一下。当时我心里一紧，想是不是有什么问题？是不是有什么情况，医生没有照清楚，需要重新把有问题的部分照清楚。我问医生，为什么要重新照一下，医生很淡定地说第一张没有照清楚，有点模糊。这么一听，我更加担心了。但是为了不增加左妈的担心，我也必须表现得比较轻松。跟着医生进了另外一个检查室，医生说这个检查室的设备更好。然后就让左妈像上次一样躺在了检查的仪器上。我和左妈没有说话，就想上次检查一样，我握住左妈的手。</p>

<p>仪器一共运行了四次，第一次是45秒，第二次是1分半，第三次和第四次是2分45秒。检查室和监控室之间有一个大玻璃，我可以完全看清楚里面医生在做什么。检查的过程中，医生不断地围着电脑的平时，指着屏幕上的图形，讨论着什么。一会儿又会换几个医生过来看。看到这个情况，我心里着急得厉害，不会是有什么吧，医生在讨论什么，难道真的是脑瘤，还是情况更复杂，更严重。显示检查了一次，有让过来在检查一次，是不是医生要确实什么。难道左妈的情况就这么糟糕吗？心里越是想得多，越是觉得有问题。我想，完了，这次肯定是有大问题了，肯定不会错的。</p>

<p>等检查完了，医生进入检查室，整理仪器时，我问医生检查结果怎样，有没有问题。目的是看能不能从医生那里获取一点信息。但医生的回答是，这个会有专业相关的医生检查MRI的结果，等到拿报告的时候就是情况了。医生的回答很专业，我也就没有再问了。左妈在下了仪器后，还是精神不太好，比较疲惫。我也知道她对刚才的异常情况知道多少，心里想的是什么。但我是绝对不能说这个的。回来的路上，我经历不去谈论这些，谈一些其它事情，转移左妈和我的注意力，尽量不要回想当时检查的种种情况。</p>

<p>检查报告要周三下午才能取到。检查完的当天和周二这一天是十分难过的。每天晚上我躺在床上，都在想一个问题，要是左妈真的有问题，我该怎么办啊，以前我老是以为我是这个家里的顶梁柱，但是其实我才发现，这个顶梁柱是左妈，要是左妈有个三长两短的，左哥谁来照顾？左哥衣服谁来洗，每天晚上谁来陪左哥睡觉。我们家里谁做饭，谁来洗衣服。突然发现我们家里的绝大部分事情都是左妈做的。照顾左哥，从来都是左妈一个人。有很多想法现在想起来，现在都觉得可怕。我都没有勇气把这些东西写在这篇文章里。每天晚上都会有很多奇怪的想法进入脑袋里面，但是我还必须表现得十分平静，不能表露出来半点。</p>

<p>左妈和我是2006年1月份认识的。直到2008年7月我到北京去工作，这两年应该是热恋期，我读书，左妈上班，后来也在读研究生。这段时间的话我和左妈都穷得很，也没有好好耍过，也只有周末经常在一起。去北京工作了两年2010年7月份回到了成都。这两年时间也是聚少离多，也只有每年的长假和春节的时候会在一起。虽然是两地分居，但是我们的感情却愈发的浓厚了。2010年2月领的证。回来成都，2010年10月份怀上了左哥，后来一直到现在，应该生活的重心都是左哥。</p>

<p>真正属于我和左妈的时间，应该是认识的最开始两年吧。但也没有怎么好好地度过。结婚后为孩子和生活所累，也没有太多的二人世界。在一起8年多时间了，真正的旅行也只有两次，一次是自驾游到塔公草原，一次是左妈她们组织的旅游。想想这与承诺的要给左妈过上的幸福生活，相差了十万八千里。再与身边的朋友相比，一会这个朋友带上老婆到马尔代夫，一会那个朋友带上老婆到普吉岛，到处秀照片。左妈天天蓬头垢面，在家里照顾左哥，做饭，为了这个家庭，左妈付出了很多。没有嫁给我的时候，左妈也是一个生活得很精彩的时尚女郎。不是这儿去玩，就是去逛街，去买衣服，把自己打扮的漂漂亮亮的。现在，半年也许都没有一次逛街，更别说去什么地方玩了。这几年，我是对不起左妈的，没有给左妈太多的幸福生活。如果这次左妈真的有什么不好，我是绝不会原谅自己，对不起左妈，亏欠她的太多了。如果这次能够过了这个坎，我以后一定多带左妈出去耍，让左妈能够恢复以前那种潇洒的生活，不被家庭所累。一定要让她幸福。</p>

<p>我们是周三上午去医院拿报告的。周二的时候，医院打来电话，说我们预约的周三下午的号，因为医生有会议，只能看到下午2点，所以下午的号，可以选择换医生，或者上午来看。我和左妈商量，说不定上午报告就出来了，所以准备上午去看看情况。免得一天提心吊胆的。上午10点左右我们到了医院，去排队取报告，快要轮到左妈的时候，左妈的神情明显不对，很紧张，脸有点涨红了。轮到左妈的时候，医生说，报告还没有出来。离开取报告的地方，左妈对我说，刚才她心跳很快，害怕极了。另外一方面我也开始紧张了，因为医院的报告，如果给你说2天取报告，一般1天就出报告了，现在还没有出来，多半可能有什么异常情况，医生需要更长的时间去下结论。我几乎都开始相信我的各种猜疑了。心情也坏极了。</p>

<p>离下午取报告还有一点时间，我和左妈就决定到医院附近的小巷子旁边去转转。华西医院附近的小巷子都是有历史的，很多地方都是解放前就有了。不过我也没有心情去看。和左妈静静地漫无目的地走着，交谈也比较少，中午随便找了一个地方，点了一些清淡的菜，不过我和左妈都没有吃多少，也是静静的吃。我当时就在想，也许下午拿了报告，噩耗传来的时候，我们的生活就会发生翻天覆地地变化，也许以后这么静静在一起吃饭的机会，恐怕不知道还有没有。有几分无奈，但更多的是有点绝望了。</p>

<p>命运有的时候就这样安排的，让你可以明白它的伟大和圣灵。下午因为左妈不敢去拿报告了，是我去拿到报告的，拿到后就马上开打报告来看，真的有一种正在接受命运审判的感觉。这次很幸运，是“无罪”。报告上显示，没有肿瘤，也没有明显异常，只是左边的脑垂体比右边的大一点。当时拿到报告，真有一种逃过大难的感觉，真心地从佛祖，到上帝，当先知默罕默德，把知道的神灵都感谢了一遍。去看脑垂体的专家医生，医生说，不一样很有可能是正常的，人的双脚都不一样大，觉得不用治疗，药也不用吃。内分泌有点紊乱可能和生小孩有关系，也不用管，只是两三个月后再来复查一下内分泌的指标。去看脑神经的专家医院，结论也基本上是一致的。我和左妈都一下子放松了很多，也开始有说有笑的了。真的感觉就这样逃过了一劫，虽然从一开始就什么劫难都没有。</p>

<p>命运就是这样的，总是用各种方式，让你明白它的意义，明白你自己为什么而活。如果我信仰宗教的话，上帝应该是通过这种方式显示他的伟大和全能。它也让我们明白了，我们之前过的生活中，有哪些是不好的，需要去改变的。也让我们明白，有哪些是需要我们去珍惜的。我和左妈从相恋开始，组成家庭，有了左哥，这个过程，不能说一帆风顺，但总的也没有太多的风浪。这次的经历，让我明白了今天的生活是多么的不容易，应该去珍惜。生活有很多琐事的事情，但是我们不应该被打败，应该活得精彩。当我们拥有健康的时候，要明白它的珍贵。以后我带左妈，多出去耍一些，什么马尔代夫，普吉岛，五大洲，四大洋，都应该去一去，不要让生活留下遗憾，趁我们还有力气，还年轻的时候。</p>

<p>这件事，还让我明白了，我们是多么的脆弱。虽然我们现在看起来很强壮，一份稳定的工作，不错的收入，一个美满的家庭，什么都还可以。但面对疾病，甚至是死亡的时候，我们是多么的脆弱。只需要一个简单的检验结果，就可以让我们从天堂到地狱，或者从地狱到天堂，让我们的生活立马颠倒过来，我们没有半点抗争的力量，只能被动的接受。越是这样的无力和被动，越是让我们应该感到现场，此时此刻这种平静的生活，是多么的珍贵，是多么的难得。努力维持这种幸福的生活，让每一天都过得开心，值得。自己想到什么，就去做吧，不要让我被生活所累，所困，让我爱的人不要被生活所困所累。</p>

<p>我要改变，从经历了这件事之后，从我写完了这篇文章之后。今年计划让我的父母出去旅游一次，也带着左妈出去旅游一次。还要制定更多的计划来改变我们的生活，让它更美好。</p>

<p>我爱你们，左妈，左哥，我的父母们。希望你们开心每一天，希望你们不被生活所困所累，希望你们幸福。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[求医记]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/03/31/see-doctor/"/>
    <updated>2014-03-31T11:13:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2014/03/31/see-doctor</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>日复一日的工作，五天上班，休息两天，渐渐地让人生成为了一种习惯，没有了动力，也没有了思考。慢慢地也不会去想，这样上班休息吃饭的生活是不是自己想要的，是不是自己应该过的。也不会去思考每日这样的生活中，是否自己对家庭对亲人做得已经足够好，足够让他们满意，足够让自己满意。</p>

<p>幸好我们有自省的能力，遇到生死相关的事情时，就会去思考这些问题，就会试图去改变自己墨守成规人生。</p>

<p>事情的起因是因为左妈身体不舒服，就去省医院检查，门诊时医生让查一下身体的激素水平。做这个检查其实很简单，就是抽一下血，化验一下。左妈是上周三（2014年3月19日）去拿的结果。当时我应该是在上班，接到左妈的电话，一通，电话那头的左妈就哭得稀里哗啦的，说话都不怎么连续了。一听到左妈的哭声，就知道问题很严重了，左妈说的什么，其实我大概都记不到了，也许就根本没有听进去。只是知道医生说有一个指标高，比较严重，需要在查一下，当时我还是故作镇定，安慰左妈，说没事的之类的话，主要目的是宽慰一下左妈，同时让她发泄一下。其实当时左妈给我说的指标，我根本也不知道是什么，所以所谓的宽慰，也只是胡乱说一通。左妈断断续续地哭，在断断续续地说了又五分钟，期间我应该也说了很多话，但是现在回想，基本上也不知道说了什么了，就记得左妈哭得厉害。</p>

<p>哭了一会儿，左妈情绪稳定一点了，她在医院，还有去挂号，预约之类的事情要做，在挂断电话前，我又问了一下左妈，是哪一个指标高，还问了怎么写的，主要是想挂断电话后，在网上查一下，到底可能是什么病。这次问清楚了，“垂体泌乳素”偏高，标准的最高值是600多，左妈这个指标到了3000多。高出了5倍，医生说很严重。</p>

<p>挂了电话，手有点抖，心里也很害怕，但还是立马打开百度查看。显示看的百度百科，<a href="http://baike.baidu.com/view/283806.htm#3_3">垂体泌乳素</a>。
看到病因病理这部分的时候，被吓得都快哭起来了。里面虽然讲了很多可能的病因，但当时的第一感觉就是最严重的，这可能是人的通病吧，想到不好的事情时，总是害怕最严重的情况。而且最严重的就是垂体瘤和其他脑部的肿瘤了。看完了百度百科，接着在上网查看，其实发现泌乳素偏高的人还是很多的，有很多人都在网站咨询医生，当时绝大部分的情况，好像都是在说和垂体瘤相关，医生也是建议到医院进一步复查。看了大概半个小时，越看越害怕，越看觉得心里很难受。当时脑袋里面想了各种事情，我的一个堂姐，大概也是在20多岁的时候，因为脑瘤去世了，近几年身边也有一些亲戚朋友得了肿瘤的病，也有去世的。想到这里，有一种心被捣碎了的感觉，流出来的都是苦涩的汁。</p>

<p>在网上查了半个多小时后，就不敢再往下看了，觉得看下去肯定会绝望了。那一天下午的班也不知道是怎么上完，做什么就觉得心里很难受。期间和左妈也通了几次电话，左妈的情绪要好一点了，每次通话的时候，都还是要哭着说的。医生的建议应该是让她下复查一下激素水平，等到复查结果出来了再说。我也只有顺势安慰她说，有可能是仪器的问题，或者是你吃了什么药影响了之类的话。总之应该是故作镇定，表示不会有什么事情。我当时想，不过我怎么害怕，都应该再她面前表现出一幅轻松的样子，不会有什么事情，说不定复查的时候，水平就降下来了。左妈问我在网上查看了没有，我也只是说看了一下，可能是一些药物，神经刺激引起的，绝口不提肿瘤。</p>

<p>到了下班时间，我就早早的收拾了东西，赶快回家。快到家门口的时候，心中不是个滋味，知道左妈在家里，但不知道现在左妈是什么样的一个状态，不知道左左奶奶是否知道了这个情况。更不知道怎么面对左妈，对她说点什么。拿出钥匙，无精打采地打开房门，就听到一阵噼里啪啦的炒菜声音，左奶奶和左左在客厅里玩，左妈在雾气腾腾的厨房忙碌着，看到我回来了，就马上说了一句：“再过两分钟就吃饭了，你去洗一下手，就过来盛饭吧。”她说得很平静，和平常没有两样。我心里咯噔了一下，突然眼睛就湿润了，左妈为了不让我老妈和家人担心，才没有说今天的检查情况。我深深洗了一口气，调整了一下情绪，回了一句：“好，我现在就去洗手。”</p>

<p>在家里感觉我和左妈之间的气氛还是怪怪的。但是我们两个人都还是很有默契在左奶奶面前表演得没什么大事。我的心情还是很沉重的，相信左妈只会比我更紧张更害怕。左妈还是和平常一样，吃完饭，洗碗，陪左左玩，到了9点多，就带着左左去洗漱，上床给左左讲故事，陪左左睡觉。只是说的话比平常少了些，声音也下了些，陪左左玩的时候也没有了平时的欢声笑语。</p>

<p>而我就做不到这个样子了，吃完晚饭，就不想动了，拿出电脑躲在一旁玩电脑，也不知道做些什么，就是想逃避一下，不用与左奶奶和老婆说话。一个人的时候，就是愁眉苦脸的，还不是地叹气，特别沮丧。我一个人玩电脑，到了很晚的时间，左妈睡了，左奶奶也睡了，快到12点多的时候，我也洗漱了，上床去睡觉了。上床的时候左妈已经睡着了，但我还是睡不着，怕自己乱想，就拿出手机看新闻，看了大概一个多小时的手机，基本上这一段时间的新闻都看完了，眼睛也有点痛了，就不看了。但是关了手机，还是睡不着，觉得胸口很闷，还几次坐起来。一个人躺在床上胡思乱想，不知道过了多久才睡着。夜深的时候，一切都是静静的，却浸满了无声的悲伤。</p>

<p>第二天（3月20日），我照常去上班，左妈也照常去上班，她是下午去取复查报告。一上午我在公司也是坐立不安，中午吃饭的时候，就吃了一点清淡的青菜，什么都不想吃。想给左妈打电话，但是又不知道怎么打，说什么，只好默默地等左妈去取复查报告。左妈还是像往常一样，在家里做了午饭，陪左奶奶和左左吃饭。吃完了才去的医院。大概是1点多去医院。我也是快到两点的时候接到左妈的电话的。一接通电话，就听到左妈比上次更严重的哭声了。左妈哭一下说一声，说这次复查的结果是4000多，比上次的3000多又变高了，医生说情况严重，原因很有可能就在脑部垂体上，建议马上做一个脑部垂体的加强核磁共振（核磁共振又名MRI）。用左妈的后来回忆的原话说，医生简直是吓着她说的。</p>

<p>不过事情还会变得更复杂。左妈去预约MRI，做检查的医生说，在做MRI的过程中，需要注射一种药物，问左妈有没有过敏史，左妈说曾经又一次输头孢，输的过程中，心跳加速，可能对头孢过敏。这时做检查的医生说，那就不能做MRI，如果对MRI药物过敏，会非常危险。左妈也拿不定主意，又回去问门诊看病的医生，门诊的医生说，她这种情况，如果不做加强的MRI，其它的检查都是没有意义的。在本来就很吓人的可能的病情面前，有出了这样的，搞得左妈又是急又是害怕。左妈给我打电话带着哭腔说这个事情，我想她一定是被吓得不知所措了。左妈最后还是自己拿定主意了，不管多危险，都要去做MRI，我想可能是两害相抵，取其轻吧。不过在省医院做MRI之前，左妈决定还是到华西再去看一下，确认一下病情。</p>

<p>当天下午左妈就打了一个的，赶到华西医院，挂了一个内分泌的医生，并把省医院的检验报告拿个医生看，华西的医生看完了，就对左妈说垂体泌乳素是非常高，但是其它医院的检查结果在华西需要再检查一次，于是就开了重新验激素水平的化验单，同时也开脑部垂体MRI的单子。化验激素要第二天早上空腹去做，MRI预约到了下周一。由于要两份报告一起给医生看，左妈调整了一下时间，化验激素抽血周六去做，这样我好陪她去。</p>

<p>接下来的几天就是漫长的等待，好像在等待宣判一样。左妈还是像往常一样带孩子做饭，准时上班，仿佛那个生病的人不是她一样。我下班回到家，还是老样子，有意躲避左妈和左奶奶，因为心里不好受，晚上睡觉也睡得晚，和左妈，左奶奶的交流也比较少。其实我还是非常想和左妈说几句话，但是每次说话的时候都是说一些无关紧要的内容，或是简单问候和安慰几句。左妈也不像往常一样，一看到我，就给我讲她工作的事情，讲她和她的学生斗争的事情。我们两个都好像有意回避生病这个话题，更注意回避的是可能的病因，就像是身上的一道伤口，如果不去碰它，就会好像它不痛，如果去碰了肯定就会流血，还有撕心裂肺的痛。其实感觉两个人都知道可能是脑部肿瘤的事情，只是都不提，或者是不敢提，怕对方伤心，怕对方害怕。所以就这么有默契地回避它，不去说。</p>

<p>周六上午去抽的血，化验激素水平。抽血的时候，看了一下MRI的结果要两天内才能出来，又去咨询的一下门诊医院，医生说垂体催乳素的水平这么高，到时间MRI做完了，如果肿瘤大，还有看脑外科。于是我们就预约了周三下午的内分泌和脑外科的两个专家号。
上午抽完了血，我和左妈就回家了，左妈想早点知道化验结果，所以我们下午又去了一趟医院，但是报告还没有出来，左妈只好说等到周一下午来做MRI检查的时候，再来取报告。因为周日没有空，周日左妈还要像往常一样带左左出去耍，这周是去看风筝节。</p>

<p>预约的MRI是周一（2014年3月24日）下午检查，周一上午我和左妈都还是去上班的。中午左妈还是在家里和左奶奶，左左一起吃了饭才去的医院。比我早到一点，等我到医院的时候，左妈已经拿到了化验报告。左妈一看到了，露出了一个笑脸，给我说这次检查结果只是比正常水平高了一点。由于检查报告的数值单位不同，华西的检查报告里面，垂体催乳素的最高值为49，左妈这次的检查值是63。左妈看到这个结果，应该是松了一大口气，说话的语气比之前要轻松许多了，人的精神状态也好多了。于是抓紧去做MRI,先是排号，然后是护士把做加强MRI的药水装在针筒里面，再把针头扎到手背的血管里，最后用胶布把针头后面的细软管固定在手背上，把整个针筒固定在小手臂上，之后就让到做MRI的地方等着喊名字。有了绑在手臂上的MRI的药水，左妈和我也就不能怎么走动，就老老实实的等着。前面还是排了很多人，我就和左妈一会儿聊天，一会儿拿出手机来看新闻，或者聊聊新闻里面的事情，主要还是帮助左妈放松一下，因为左妈可能还是很担心医生说的如果对MRI药物过敏会很严重。就这样从2点40多开始等了2个小时。</p>

<p>终于等到叫左妈的名字了。做MRI检查和做X光检查比较类似，做检查的人在和仪器在一个房间里面，家属不能进去，医院在另外一个房间里面通过电脑操作仪器。MRI的仪器是由一个大概一个小屋子那么大的中空的圆柱体和中心的圆孔上面的躺人的平台组成的。圆柱体部分是横放的，平台是水平的。开始这个平台是在圆柱体外面，人躺上去后，医生控制平台移动，将人送入到圆柱体内，就可以开始检查。而且在刚才等的过程中，我们也听到了，MRI仪器的噪音非常大，那种声音就像是仪器转动的噪音。左妈进去后，躺在圆柱体上，医生就出了仪器这间屋子，并把门关上了，我就看不到左妈了。大概过了10多分钟，医生又进入仪器的这间屋子一次。和之前做完了检查的人聊天知道，一个人大概要用20分钟左右的，开始的时候医生并不会把加强的MRI药水注射到身体里，先检查一会儿，然后注射药水，然后再检验一会儿。所以刚才医生中途进去应该是注射加强药水的。</p>

<p>过了大概2,3分钟，有两个医生急冲冲地从医生的房间里出来，打开左妈做检查的那一间房间，进去了，过了几秒钟，就在喊家属进去。我赶紧进去，这时左妈还躺在平台上，只是从圆柱体中退了出来，应该是MRI检查医生中的一个负责人在询问左妈的情况，左妈的神情有点紧张和不舒服。我心里一紧，不会对MRI的药水过敏。立马冲上去问左妈感觉怎么样，有什么地方不舒服，左妈说心脏跳得有点快，有点心慌，出不赢气。一时间我也不知道该怎么办，也有点被吓倒了。负责的医生很柔和地催左妈说，不要紧张，放松一下，深呼吸几口。事后才知道，医生给左妈注射完加强药水后，左妈就感觉非常不舒服，在仪器里面不停地扭动脑袋，医生才发现不对劲，才过来查看情况的。(未完)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[家乡]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/23/jiaxiang/"/>
    <updated>2013-02-23T00:36:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/23/jiaxiang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到一年春节时，这年在什么地方过，怎么过，都是问题和烦恼。任何人都喜欢这7天假期多一点欢乐，少一点烦恼，多一份轻松，少一点劳累。盼望过年，但多少都有一点胆怯。
今年过年对我来说是十分轻松的。前年由于老婆怀上了小孩，去年由于左哥才半岁，都在成都过年，已经快3年没有回过老家。今年小孩大了一点，就准备带回老家，让我的爷爷奶奶和家里的亲戚看看。</p>

<p>我是97年夏天离开家乡到成都的，对家乡的绝大部分印象还停留在那个时候，那时我才14岁左右，还是一个小孩子，家乡的印象多半还是什么地方有好玩的，什么地方有好吃的，哪个山头曾经捉过迷藏，哪条小溪曾经抓过小鱼，哪块地里曾经偷过玉米。每年回家也是寒暑中短暂的时间，后来工作了，回去的时间更短了。</p>

<p>我的家乡是一个叫铁佛的小镇，小镇座落一个大的平坝上，平坝靠着一座山，成弯月形，平坝前面是一个深谷，深谷中一条河，平坝也正好位于河与山的半中间。往上走是山，往下走是河，山叫土城寨，河叫米家河。</p>

<p>老一辈说，解放前是有土匪在山上的，当年解放军和民兵就是从坝上向山上发起进攻的，冲上山顶前，山下的炮兵还向山顶使劲地放着炮。小时爬山的时候，在距离山顶还有几十米的地方，可以看到一个石拱门，门不大，也就家里普通的房门那么大，石头是暗黑色的，上面像秃斑一样地长着几块青苔，仿佛在述说当年的事情。
老人们说这就是当年的寨门了，这样的寨门在不远的后山也有一个。山顶是一个大约几平方公里的大平台，而那两个寨门也就是到山顶的唯一通路了。</p>

<!-- more -->

<p>在我很小的时候，山顶上面修了一个电视转播塔，那时的电视转播不是现在的有线电视，是靠天线来接收转播塔的信号。转播塔不是一整天转播电视节目，一般是晚上7点左右到晚上10点左右。转播塔的塔尖很细长，上面一个红色的信号灯，如果开始转播电视节目了，信号灯就会亮起。那时只能收到中央一台和四川电视台，电视节目之间的不叫广告，叫狗皮膏药。那时电视也是稀罕物，周围几十家人，可能就只有一家人有。
我们这些小孩子，在开始转播前，早早地吃了晚饭，跑到有电视的那家门口等着，转播塔地信号灯一亮起，就叽叽喳喳地催促这家的大伯或叔叔赶快开电视，那个神气劲，仿佛这电视就是自家的。这家的大伯或叔叔往往也是好心人，一点都不介意，还乐呵呵地就把电视打开了。有时候小孩子太多了，屋里挤不小了，就会把电视搬到屋前的院坝里，放在凳子上，让大家一起看，那阵仗有点像放露天电影。</p>

<p>那时的转播塔也不稳定，总是隔三岔五地出问题。时常看着看着，电视突然就一片雪花，所有的小孩立马冲出屋子，看转播塔的信号灯有没有亮着，如果亮着，小孩们就会大声地喊：“还在转，还在转”，这时好心的大伯或叔叔，就会焦急地在电视上左拍右拍，或者把电视的天线一阵乱转，希望把节目再调回来。
如果没有亮，那么就是转播塔出问题了，大家都几乎会说一句话：“哦，转播塔扯拐了，看不成了。”然后悻悻地开始往自家的方向走去，路上还会回味当时的电视节目，还会猜想马上会发生什么，不过不会有人知道了。</p>

<p>有一条主要的公路穿过小镇，在镇的一头分为两条路，在另一头汇合。一条是老路，我们叫着老街，另外一条路是新修的（相对小时候的我），先是在78年左右修了一座桥，然后沿着桥，修了这条新的公路。桥是一座单拱的石桥，但有一个很霸气的名字“观音岩大桥”，也许对于我们那个小地方的人来说，这个20、30米长的桥，本身就是座大桥了。新路的名字叫“通达街”，以桥而划，北边叫“通达北街”，南边叫“通达南街”。</p>

<p>小时候登上土城寨山，可以清晰地看见这两条公路，所有的房屋也是顺着这两条主干道修建的，老家上大多是一两层的瓦房，通达街则是一两层的平房。镇上重要的建筑也座落在老家上，例如卫生院，镇政府，供销社，电影院，小学等，卖些百货，零食，农器具之类的小商铺也在这条街上，老街上还有一个铁匠铺，小时候从老街上过，总会听到里面叮叮当当的声音。
镇上最热烈的时候是日历上双数的日子，这一天是“赶场”，四乡八村的人会汇集到镇上，或卖点自家种的菜、粮食，或买点百货、日用品。家里有小孩的，当然也会带上一两块小方糖回去。</p>

<p>这就是印象中的家乡，一个普通的经济落后、位置偏远的小镇，小镇上的人多是农民，靠天靠地吃饭，倒也过得不紧不慢，也有几分自在。</p>

<p>由于两年多没有回过老家了，而之前的几年回去也是匆匆忙忙几天，从没停下来认认真真地看看家乡，审视一下这个生我养我的地方。
也从没有考虑过这个地方的风土人情，健康卫生。在这次回家的路上，就在想，回去好好看看自己的家乡，看看这里的山这里的水，这里的人。</p>

<p>我是下午6点多回到家乡的，当车一驶入小镇进入通达南街的时候，第一感觉小镇已经不再是印象中的那个地方了。公路两旁都是7、8层高的楼房，公路是双向两车道，不宽，所以两旁的楼房给人的感觉是压抑，压迫，密集。当然还有很多楼房还在建造中，建楼的泥沙，砖块乱糟糟地堆放在公路边上，有的都已经堆到公路上了。由于有很多工地，所有街道上也满是灰尘、泥块。
这些在建的工地，大多搭了很多木架子，横七竖八，没有什么章法，墙体裸露中，黑乎乎地，乍一看，分不清楚是危楼还是新修的。街道上随处可见的垃圾，方便面盒子，脏乎乎的鲜艳的各种零食的包装袋，飞来飞去的塑料袋。压抑的楼房，凌乱的工地，脏兮兮的街道，这就是我第一眼看到的家乡，与记忆中的已经相去甚远了，那时的家乡，也没有什么高楼，没有灯红酒绿，但整洁干净，朴素。</p>

<p>之后的几天在镇子上转了转，几年时间，基本上镇上的原来的老房子几乎已经看不见了，取而代之的是密密麻麻的小高楼，一栋小高楼里面一般都住了10多户的人家，十分的局促。仿佛一个笼子里面关了十多只鸟儿，它们之间相互撞来撞去，叽叽喳喳，一片烦吵。
为了看清楚镇子的全貌，特意找了一个下午登上土城寨山山顶。镇子比原来大了几倍，房子也密了很多，以前小时候捉小鱼小虾的河沟消失了，被填平修了房子，以前捉迷藏的小树林也被砍了，修了房子。远远的看上去，这些房子修得十分凌乱，原来的老街，新街都消失在了乱糟糟的水泥方块里，没有了脉络，没有了生气。
镇子没有规划，房子想怎么修就怎么修，可以用丑陋来形容镇子的布局，乱得像刚被风吹过垃圾场。在镇子的边上，还有很多正在修的地基，已经除去了绿色的草皮，露出了黑黄黑黄的泥土，与周围的草地形成了强烈的对比，仿佛绿色皮肤上的一道道方形的伤疤。</p>

<p>镇上多了这么多房子，自然就多了更多的人。人一多，产生的垃圾自然就多了。在加之镇上的人们喜欢随手丢垃圾，导致镇上的街道到处都是垃圾，才有了我刚进镇子的时候，看到的那番景象。
当然这只是冰山一角。那些密密麻麻的小高楼之间是有1，2米的空隙，或者是有的楼后面的农田或荒地，这些地方才是垃圾的聚集地。方便面、零食袋子，洗衣粉袋子、各种颜色商标的塑料手提袋，和黑色的泥土杂草和一起，堆成半米高的垃圾堆，黑乎乎的颜色，说明了它们在那里已经很长一段时间了，而其它的垃圾已经腐烂为那些黑色的泥土了。
这些旧垃圾上面和周围还有新的垃圾，散落的样子仿佛在告诉人民它们是最近才被从楼上扔下，落在那里的。站在远远的地方，已经能隐约能闻到一些臭哄哄的气味了。</p>

<p>其实镇子上是有环卫工人的，而且每隔一段距离就修了一个垃圾坑，人们把生活垃圾扔到这个垃圾坑里，每天的凌晨和下午都会有环卫工人和垃圾车来把这些垃圾清理走。只不过人们往往为了图方便，就随手扔了，或者从楼上扔下来。也有可能，在本来就不干净的环境下面，人们自然而然地就随地扔垃圾了。</p>

<p>不过一个新的疑问有产生了，那些清理走的垃圾又到了什么地方呢？其实随手扔的垃圾是很少很少的一部分，绝大多数的垃圾都是被清理走了的。一个几万人的小镇，每天产生的垃圾也应该有个十几吨吧。这么多垃圾怎么处理呢？我问了问家里的亲戚，得到的答案和猜想的差得不太远——被倒在了一个河沟里。</p>

<p>这条沟离镇子不到一公里。镇子在一个平坝上，这条沟就在平坝的边缘上，直通向下面的米家河，沟有2，3公里长，不怎么陡，有一条小溪顺着沟流到下面的河里去了，沟里绝大多数的地方是乱石滩，有很多石头有一间房子那么大，当然有很多树和草地，小时候在沟里放牛的时候，还会偷别人家地里的红薯、土豆、玉米，然后在沟里拾些干柴烤着吃，那个香啊。</p>

<p>知道了这个垃圾场的位子，我第二天就去看了。去之前，心里在想，现在的样子可能不好看了，要有点心理准备。等我看到那份景象时，我还是被震住了。我是从镇子所在的平坝边缘的悬崖上，往下看这条沟的，垃圾是从沟的顶部一车车倒下去的，还有很多建房子的建筑废料和土石也时从那里倒下去的。
整个垃圾场大概有5个足球场那么大，原来沟里的那些树林、草地不见了，那些房子大小的石头也埋在了里面，不见了。沟的上半截已经消失了，整个地方已经变得微微泛白了。
泛白是因为那些塑料的包装袋，快餐盒，饮料瓶子，最多的是那些塑料手提袋。
顺着沟的那条小溪还在，只不过在沟的顶部流入的时候是清澈的溪水，在沟的底部流出的是浑浊的黑水，径直地流到下面的米家河里，消失在了河水里面。可以明显地看见，小溪已经带了不少的垃圾到河里了。紧接这个露天垃圾场的那些树林草地也变成了黑乎乎的颜色了。</p>

<p>这个露天的垃圾场里，还有几个人在里面捡垃圾，主要是找一些可以卖钱的东西，例如塑料瓶子，易拉罐之类的。这些拣垃圾的人都背着一个大背篓，弓着背在陡峭的垃圾坡上慢慢地艰难地爬行着，脸都快贴到垃圾上了。他们手里拿着一个铁勾子，在垃圾里面东勾勾西勾勾，找到有用的，就拣起来向后一扔，稳稳地落到了背篓里。这些人就这样在这个诺大的垃圾场里面，用铁勾子一下子一下子地拣着自己的营生。</p>

<p>他们把一些不能卖钱的塑料口袋，包装袋之类，总之能点燃的聚集到一起，堆成一个小山焚烧掉。这样就方便有新垃圾的时候，能最快地找到有用的垃圾。
正在焚烧的垃圾堆在整个垃圾场里散落着有3、4个，还有很多已经燃过的垃圾堆分布在整个垃圾场里，成了一个个黑焦点。由于垃圾里面掺杂了很多泥土，所以燃不是很旺，但确有隆隆的黑烟升起，当时没有风，这3、4个黑烟柱大概有20多米高，然后才慢慢散去。</p>

<p>站在悬崖边，一股股恶臭从下面飘上来，看着慢慢升起的黑烟，好像整个垃圾场，在慢慢一点点烧焦，变成黑炭。我小时候的家乡，也在这恶臭中，这黑烟中，一点点地烧焦，变成黑炭。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[罗生门]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/07/luoshengmen/"/>
    <updated>2013-02-07T15:15:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2013/02/07/luoshengmen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>微博上看到一条微博，“某某的罗生门”。从来就没有了解清楚“罗生门”意思。也是上网去查，看到<a href="http://baike.baidu.com/view/28002.htm?subLemmaId=9020745&amp;fromId=163122#sub9020742">百度百科的解释</a>。</p>

<p>罗生门的主要用法是指每个人为了自己的利益而编造自己的谎言，令事实真相不为人所知。经常用于各种新闻报纸标题，如“伊能静黄维德，娱乐圈中罗生门”、 “车祸罗生门”、“贾静雯婚变进入罗生门”等。</p>

<h2 id="section">演变</h2>

<p>“罗生门”原为佛教禅经中的故事。后来佛教传入日本后，与日本当地传说融合，有了“位于人间与和地狱之间的城门”的含义。“罗生门”本来在日文汉字写成“罗城门”，最原始意义是指设在“罗城（城的外郭，即外城）”的门，即“京城门”之意。由于古代日本常年战乱，尸横遍野。许多无名死尸，被拖到城楼丢弃，待年久失修，颓败之后，继而显得荒凉阴森。年积月久，在人们心中产生了阴森恐怖、鬼魅聚居的印象，故而有了“罗生门”是通向地狱之门这一鬼谈幻象之说。　</p>

<p>到了现代，“罗生门”的词义进一步延伸。由于“罗生门”这一词诞生时便有“生死徘徊”的意味，故而后来演化成指“当事人各执一词，各自按自己的利益和逻辑来表述证明，同时又都无法拿出第三方的公证有力的证据，结果使得事实真相始终不为人知，<b>事实结果一直在‘真相’与‘假象’之中徘徊，最终陷入无休止的争论与反复，从而无法水落石出，真相大白</b>”的事件或状态，如“罗生门事件”。</p>

<h2 id="section-1">故事</h2>

<p>“罗生门”本身是一个来自佛教禅经里面的故事。讲的是在一个战争年代，一个农民破产了，只好拿起刀来，决心作强盗。但是他力弱胆小，并且总是有些有愧于心。一天，他到一个刚刚发生了一场大战役的城墙上去，那里到处都是死 尸，他想找到一些财物。结果他竟然发现有一个衣衫褴褛的老妇人正在从一个年轻女子的死尸头上拔头发。他冲上去说你这个没人性的，竟然对死尸也不放过。老太婆 说她只是想用这些头发做个头套卖钱谋生罢了。“而且，你以为她生前是个善人吗？她可是把蛇晒干了当成鳝鱼来卖。”“我这么做完全是为了生存啊！”。于是， 强盗大悟了，既然是为了生存，还有什么不可以的？于是，他就抢了老太婆的衣服走了。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup></p>

<!-- more -->

<h2 id="section-2">名著</h2>

<p>日本作家芥川龙之介的名著——《罗生门》，在芥川龙之介的小说中，我们强烈地感受到人对人性之恶的冷峻逼视，对人生之悲的冷静旁观，即使写到至善至美的人性，也没有玉润菊香的天真赞叹，而是展现这善于美发源时的偶然与荒谬，以及一种被莫名力量压抑而畸变爆发出的惨烈壮阔。</p>

<p>芥川龙之介从不在作品中做判断，无论是事实还是道德上的。他只把现象“原生态”地摆出来，让我们意识到这世界本质上的不可确定性，让“真实”成为一个模 棱两可的概念。于是，绝代名画是否真的存在过，即使在亲见者心中也成为巨大的问号（《秋山图》）；本不复杂的林中命案却因不同叙述者的矛盾供词成了永不可 知的悬疑（《莽丛中》）。</p>

<p>人性正是因为在恶中透露着无奈，在善中隐藏着荒诞，在悲中张扬着崇高，在喜中孕育着短暂，所以才耐人寻味。芥川龙之介在这重重悖论间踽踽独行，留下一个又一个斯芬克司之谜让我们思考。  </p>

<p>作者简介：<br />
    芥川龙之介（1892—1927），日本作家几乎将自杀看作一种生命的仪式了，1927年未届四十的芥川龙之介同样以这种方式离世。这位日本近代文学重 量级的作家不但谙熟古老的日本文体，诸如俳句，又有良好的西方文学修养——他毕业于东京帝国大学英语系，在校期间即与久米正雄、菊池宽等形成了“新思潮 派”。1915年开始创作时就发表了令他名垂后世的《罗生门》，该小说后来被当代电影大师黑泽明用作同名电影的取材和名称，因此越发越闻名世界。芥川的小 说是那样富有传奇的古意，又深具现代人性的关怀，成了我们至今读来仍觉趣味弥远的杰作佳构。此外，他可算得上一个文备众体的作家，评论、散文、诗歌都可圈 可点，包括他1921年来中国时写下的《中国游记》。以他命名的“芥川文学奖”，一直是日本文学界的最高奖项。</p>

<h2 id="section-3">我想到的</h2>

<p>我想写这篇博文是因为看了佛经里面“罗生门”的故事。这个故事，简直就像是一个小小说。有点黑色幽默的意思。整个故事里面，死了的年轻女子被割去了头发，生前的时候把蛇晒干了当成鳝鱼来卖。割去死人头发的老妇人，被人抢去了褴褛的衣衫。抢妇人衣衫的农民，却是个力弱胆小之人，还说老妇人割死人头发没有人性。</p>

<p>这三个人都是做了恶的人，年轻女子死后得到了报应，老妇人当时就得到了报应，而农夫还没有得到报应。故事的主体是农夫，开始时还很有正义地指责老妇人，没有人性，但听了老妇人的辩解后，得出来了“既然是为了生存，还有什么不可以的？”的结论。然后在我看来，这个故事通过老妇人的辩解和遭遇告诉我们，当我们为自己的行恶找借口，辩解开脱时，实际上也是在为他人对我们行恶找理由，我们种的恶，它会变个形式报应到我们自己身上。</p>

<p>这个故事很有教育意义，而现在我们国家公认缺乏宗教信仰。我们大多数人对宗教都缺乏正确的认识，从未认真思考其中的学问。而且我们的教育对宗教都持批判的态度，其实绝大多数的时候，是只见糟粕，不见精华，更加阻挠了大家正确认识宗教。宗教往往是对人性的洗礼，帮助普通人解除痛苦，向善。我认为现在的环境，多一些有宗教信仰的人，对这个社会是有好处的。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_829173c00100v6s4.html">http://blog.sina.com.cn/s/blog_829173c00100v6s4.html</a><a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[少年派的奇幻漂流记]]></title>
    <link href="http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/29/life-of-pi/"/>
    <updated>2012-12-29T10:30:00+08:00</updated>
    <id>http://liuhongjiang.github.com/life/blog/2012/12/29/life-of-pi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote class="informationsmall">
  <p>我心里有猛虎，在细嗅着蔷薇，审视我的心灵吧，亲爱的朋友，你应战栗，因为那里才是你本来的面目。 </p>

  <p><em style="font-weight:bold">西格夫里•萨松</em></p>
</blockquote>

<p>应该是3周前的周末和左妈一起偷偷去看的《少年派的奇幻漂流记》。没有去看之前，已经四处听到这个电影的消息了，也被地铁里面的广告吸引了，美轮美奂的3D效果，一人一虎的精彩故事。也有报纸在头版头条的位置，赫然写着“《少年派》0差评”，这样增加了我去看这部电影的愿望，也提高了自己对这部电影的期望。</p>

<p>去之前，在浏览新闻网页的时候多少还是了解到了一点点剧情，不过还好，基本不影响电影的神秘感。
所以就趁着周末，躲着左老师，瞒着老妈，偷偷地和左妈出门去看了这部电影。团购的电影票，到了电影院，才发现人比平时多了至少4、5倍，换票的时候，都排起了队。这在平时，是无法想象的，可见《少年pi》有多火爆。很多都是小朋友由父母带着来看的，我们去晚了，最后只有选了一个边上的座位。2个多小时的电影，飞快地就结束了。让你爽的时间，总是很短暂。电影的剧情和分析我就不说了，不知道剧情的自己去看，想看分析的去豆瓣看大神们的分析。</p>

<p>在回来的路上，左妈就和我开始讨论这部电影了。左妈问我，我印象最深的几个镜头是什么。我想了想回答了她。下面这几个镜头应该是印象最深的。</p>

<!-- more -->

<p>镜头一：老虎跳出来吃鬣狗。当时应该鬣狗刚咬死了母猩猩，然后突然一下，老虎从救生艇的蓬布下面跃出来，伴着一声怒吼，将鬣狗按在地上，并咬死了它。这个镜头是十分突然的，因为前一秒大家还因为鬣狗咬死了母猩猩而惋惜，下一秒就是一声怒吼，并跳出一个庞然大物。这时电影院里一阵惊叫声。我的印象深是因为，它太突然了，有点让人措手不及，还有就是老虎的迅猛。后来看剧情分析知道，这是代表pi心中的恶（老虎）因为厨子（鬣狗）杀死了他妈妈（母猩猩）被激发出来了，而让pi杀死了厨子。
其实现实生活中，我们很多时候何尝不是这样子的。常常听到，一个人突然把另外一个人杀了，或一个昨天好好的人今天就自杀了，或在因为一句话，突然大怒，大打出手，很多时候，我们都不知道发生了什么，只能唏嘘道，我万万也想不到他会做出这样的事情。想想当年的马加爵、药家鑫，也许他们自己都不曾想到，自己会做出那样的事情。只是那一刻老虎突然出现了，很迅猛。</p>

<p>镜头二：pi扑到了一条鱼，并杀死了它，然后派就痛哭起来，说“感谢您化身为鱼”。这里的“您”，我开始以为是上帝，后来才知道是印度教的毗湿奴神，他有许多化身，如鱼、龟、野猪、人狮、侏儒、持斧罗摩、罗摩、克里希那（黑天）、佛陀等。他性格温和，对信仰虔诚的信徒施予恩惠，而且常通过他的化身来拯救危难的世界。在pi的心中，以为是毗湿奴神化身为鱼，通过牺牲自己来拯救pi。也由此联想到上帝化身为耶稣，并通过牺牲自己来背负和带走人类的苦难。
在那一霎那，我似乎有点能够理解宗教和宗教中的神了。就像我们饿了，粮食喂饱了我们，我们渴，水帮我们解渴，当我在精神上饿了，渴了，宗教和神帮助了我们。
从来到这个世界，到最后离开，我们的内心始终都是孤独的，只有自己住在那里，但那里有欢笑、喜悦，但也有痛苦、困惑、阴暗和孤独，也许这个时候我们的内心需要倾诉、需要宽慰、需要原谅、需要陪伴，有的时候痛苦太多了，内心已经承载不下了，需要有人能够带走一部分。但那里，除了我们自己之外，也许只有宗教和神能够进去，能够帮组我们。
有的时候，内心也有阴暗和邪恶，我们也需要能够约束它，不至于被它吞噬掉，这时宗教和神也能够帮助我们。当然宗教也有它的两面性，我们也要做好选择，让宗教好的一面进入我们的内心，将不好的一面拒之门外。</p>

<p>镜头三：pi和老虎相互争夺救生艇，老虎落入水中，派占据了救生艇，老虎游累了，没有力气了，就前爪勾住船沿，悬浮在水中。pi举着斧子冲过去，要杀了老虎，pi与老虎四目相对，pi怒视老虎，这时镜头给了老虎的脸部一个特写，持续了大概5秒钟左右。老虎仅把鼻子和眼睛露出了水面，没有了往日的威风凌凌，而是一副楚楚可怜的样子，眼睛流露出无助、恐惧。又觉得那张脸好像是一个小孩子的脸，而且都快要哭了，是一张单纯、善良的脸，让人顿时同情，很想冲上去挡住斧子，保护它。老虎的眼神就好像是一个躺在病床上的病人，他也明白自己一两分钟后就要永远地离开了，又舍不得放不下这个世界，但连一声叹气的力气也没有了，只能用眼睛望着病床周围的人，希望通过眼神让他们知道自己的无助和渴望，希望用眼神表达自己的哀求。
如果老虎代表了pi心中的恶，那么这个镜头又说明了什么？是想说恶也有另一面吗？印象中的恶，总是咄咄逼人，让人感到害怕和恐惧，想拼命躲开。而这个镜头中的恶却展现了不同的一面。也许当我们鼓起勇气，勇敢地面对自己内心的恶时，我们才会发现它也有无助，可怜，值得人同情的一面，它也会时常在内心中向我们哀求。我们应该去了解它，面对它，而不是单纯地逃避它，掩饰它，甚至是拒绝它。</p>

<p>镜头四：pi和老虎在海上遇到了暴风雨，在满天的乌云中，有一片金色的阳光从中投射下来。pi以为看到了神迹，他站在狂风暴雨中兴奋地怒吼着，而老虎因为害怕，躲在救生艇的帆布下面，为了让老虎也见证神迹，pi掀开了帆布。这时一道道闪电劈过，一声声巨雷滚过，雨像是从天上砸到老虎的身上，船也在巨浪中剧烈地摇摆着。老虎浑身都被雨打湿了，显得消瘦而落魄，因为船剧烈地摇摆而无法站稳。它在船仓里惊慌地窜来窜去，它被吓坏了，像是在拼命地找一个不存在的出口，想从这个出口逃出去。pi看到这一切后，对着天空中的神迹，怒问到：“你为什么吓唬它。”
对啊，为什么要吓唬它？如果老虎代表了pi内心的恶，神迹代表了宗教和神，暴风雨、闪电、巨雷、巨浪就应该是宗教和神在展示他们的力量了。关键是这样的恐吓有作用吗，当这种恐吓的效力消失后，又会是怎样的呢？我们内心中的恶，会因为这种恐吓威慑而消失了吗？至少我认为不是这样的，内心的恶是随着善一起来的，它不但不会消失，它还会随着我们一辈子，就像老虎最后头也不回地走到丛林中，我们知道只是看不见它了，但它没有消失，它一直在丛林里，而且还可能随时一瞬间窜出来杀死一只鬣狗。这样的恐吓是没有作用的，只会让恶藏得更深，让恶变得更恶，但等到合适的时候，恶会更猛烈地反扑回来。这种借着正义的恐吓太不讲理，太粗暴了，只会适得其反。网上有人评价这可能是李安反宗教的一面，我认为至少是反对宗教不讲人性，不尊重人性，甚至是愤怒的反问。</p>

<p>镜头五：pi和老虎都饿得奄奄一息了，快要死了。老虎躺在船上一动不动，pi慢慢地爬过去，将老虎的头放在自己的双腿上，对老虎悲悯地说：“我们就快要死了。”然后抬起头，对着天空平静地说：“我们准备好了。“此时海面无风，天空无云，只有阳光平静地照在pi和老虎身上。惊讶于pi最后能如此平静地面对死亡，而不是绝望，在经历了那么多之后，内心世界最后归于平和，而且能驯服自己内心的恶，并与它共生共存，相互依赖，而不是与它斗争，或是被它吞噬。就好一个人，走完了一生，到最后，能平静地面对死亡，与自己的内心，与外面世界的人和物能平和相处，而不是恐慌地逃避死亡，也没有因此而丧失心智。这难道不是一个完美地结局吗？</p>

<p>这几个镜头就是在看这部电影时印象最深刻的几个镜头，当然还有很多镜头很美，例如夕阳下的海面，夜晚星空下的海洋，发着淡蓝色的水母，巨鲸跃起。这些镜头都会留在我的脑海里，并随着这部影片成为经典。</p>

<p>有趣的是，相对于《少年派》在国内的大火特火，《少年派》在国际上，包括美国和欧洲，都属于一般性的大片，全球票房大概有45%是来自中国。而且在奥斯卡的提名方面，最新的预测，也仅仅获取了三个不痛不痒的奖项提名，连最佳影片和最佳导演的提名都没有获得。是什么原因造成了这样的局面呢？难道是国内各位人士对这部电影过度解读了，还是老外们没有看懂李安的婉约和哲理？我想其中有一个因素四应该被考虑到的，西方国家长期受到宗教的影响，对于宗教的讨论和思考都是比较深刻和广泛的，所以有可能《少年派》讨论的哲理，他们已经接触过了。而我们国家由于众所周知的原因，对于宗教基本是鄙视和厌恶的态度，从没有这么广范围的思考和讨论宗教的哲理。所以《少年派》的出现，就让大家觉得如何至宝，开了眼界，一定要把它吃饱吃透，才会掀起这样的火爆。不管怎么说，我想引用别人的一句来表达对这部电影的看法：“李安导演的功力让我佩服的五体投地，因为无论观众看懂与否，出了电影院都会精神亢奋的竖起大拇哥并说一句‘牛逼！’。”</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
